MÜGE İPLİKÇİ

1966’da İstanbul’da doğdu. İstanbul Üniversitesi İngiliz Dili ve Edebiyatı Bölümü’nden mezun oldu. Aynı üniversitede Kadın Sorunları ve Araştırma Bölümü’nde ve Ohio Eyalet Üniversitesi’nde (ABD) uzmanlık öğrenimi gördü. Özellikle kadınların çağımızdaki konum ve ilişkilerini ele aldığı Perende (1998), Columbus’un Kadınları (2000), Arkası Yarın (2001), Transit Yolcular (2002), Kısa Ömürlü Açelyalar (2009) ve Tezcanlı Hayalet Avcıları (2013) adlı öykü kitaplarıyla tanındı. Toplumsal duyarlılığın ön planda olduğu öykülerinde, iç yolculukları da gözardı etmedi; duyguların burgacına dalmanın yarattığı başdönmesinden kaçınmadı. 1996 Yaşar Nabi Nayır Gençlik Ödülleri birinciliğini ve 1997 Haldun Taner Öykü Ödülü üçüncülüğünü alan İplikçi, Kül ve Yel (2004), Cemre (2006), Kafdağı (2008) ve Civan (2012) adlı romanlarında çağını sorguladı. Hem yazar hem de gazeteci kimliğiyle “gençlik” ve “suç” kavramları üzerine düşündü, düşündürdü. İlk resimli çocuk kitabı Uçan Salı’yı (2010), taş attığı için dört duvar arasına konan çocuklar üzerine yazdığı Yalancı Şahit (2010) adlı ilkgençlik romanı ve Antik Çağ teknolojisiyle inşa edilen Kibele adlı kürekli, yelkenli teknenin Akdeniz’deki gerçek yolculuğundan esinlenerek yazdığı resimli çocuk kitabı Acayip Bir Deniz Yolculuğu izledi. Koşuyolu: Dünyalar Kadar’da (2010) İstanbul’un semt tarihi dizisi kapsamında, çocukluk anılarını anlattı. Öyküleri, yurtiçinde ve dışında çeşitli seçkilerde yayımlanan İplikçi’nin romanları da yabancı dillere çevrildi. Saklanmak istenen tarihsel gerçekler konusuna ironik bir yaklaşım olan gençlik romanı Saklambaç (2013) ve Gezi direnişçisi gençlerle söyleşilerini derlediği Biz Orada Mutluyduk’un (2013) ardından İplikçi’nin son romanı yine çocuklar için; göçmenliğe çocuk gözünden bakan Kömür Karası Çocuk (2014).

1

Bütün gürültülerin birbirine benzediği bir zamandı onlar için... ama bu seferki... çocuk zihinleriyle tam olarak çözebildikleri bir ses değildi.

Ellerinde şekerlerle konağın oraya doğru dönüyorlardı... ne olduğunu anlayamadan silahların sesiyle yere kapaklandılar. Göz gözü görmüyordu. Askerlerin ayak sesleri vardı her yerde. Konak yerle bir olmuştu. Mermiler havada uçuşup duruyordu. Az önceki düğün evinden geriye sadece çığlıklar kalmıştı. Ahmet Amcalar’ı buldu onları.

Yaşlı adam birini kucağına aldı, ötekini elinden tuttu.

Gidebildikleri kadar gittiler. Sonra bir su künkünün içine saklandılar birlikte. Ahmet Amca, o ve amcasının torunu Engin. Saklandıkları yerden, uzaklardaki düğün evini, konağı gördüler. Konak mermilerden delik deşik olmuştu. Uzun bir sessizlikten sonra silah sesleri yine başladı. Mermilerle birlikte, geçen zaman da delik deşik oldu gözlerinin önünde. Sonra uçsuz bucaksız bir sessizlikti beklemek. Ve gece geldi. Saatler öylece, gece gibi karanlık ve gölgelerle geçti. Üç kişiydiler artık, sadece üç. Uzun ama tedirgin bir çocuk uykusuydu yalnızlık, uyutulacak oyunlar ve kayıplar.

Sami; güneş kırmızı, erken sabah ışıklarıyla gözlerine vurduğunda, karşısında, künkün hemen dışında onu seyredeni gördü. Amcasını ve amcasının torununu uyandırmaya çalıştı. Hemen uyanmadılar, onları kendi haline bıraktı. Gözlerini kapadı, bir daha açtı Sami. Karşısında sivri kulaklı, tüyleri yanmış kediye benzer bir şey vardı. Tanırdı bu hayvanı, ondan korkardı da. Bir vaşaktı bu. Nedense o anda korkmadı. Korkacak o kadar çok şey olmuştu ki. Üstelik onunla hemen hemen aynı kaderi paylaşıyorlardı. Ortalık küldü. Onlar da.

Zamanı öylece yitirdi. Vaşak gerçek miydi, değil miydi? Ondan başka kimse onu görmedi. Ne o zamanda ne de başka bir zamanda.

Uyandıktan sonra yola koyuldular. Vaşağın izi onları bir mağaraya götürdü. Ahmet Amca onları mağaraya sakladı. Diğer sağ kalanlarla orada buluştular. Komşu köyün insanlarıyla. Gökten mermiler o zaman yağdı. Kimisi mağarada kalmayı tercih etti, kimisi yürümeyi, devam etmeyi.

Hayatta kalanlar bir tren istasyonuna kadar gidebildi; istasyonsa başka yollar demekti. Uzun, çok uzun sürdü yolculuk. Nedense aklında en çok o sarı vaşak kaldı. Belki bu yüzden, sonraki hayatı o kedi benzeri vaşağın ona çizdiği yol oldu. Hem var, hem yok.

Benim dedemdi o. Ne tuhaf değil mi, hayatını hiçbir kitap yazmadı.

2

Can sıkıcı pazartesilerden biriydi. Yirmilik dişim azmış, sürekli borusunu öttürüyordu içimde. Günün bitmesine daha yedi saat vardı, dile kolay!

“Sınavda her birinizden, bir hafta önce okuduğumuz kitapla ilgili küçük bir kompozisyon yazmanızı istemiştim,” dedi Başmuavin İhsan Tozkoparan. Şu ‘Büyük Ülke Büyük Ülkü Projesi’nin başdanışmanı. O işte dönen dolapları hemen hepimiz duymuştuk ama bilmek bir şey ifade etmiyordu. En büyük korkusunun bir vergi memuru olduğunu biliyorduk onun. Yani bir vergi memurluk ömrü vardı aslında, ama işini bilen biriydi Tozkoparan. Suda yürür iz bırakmazdı. Dahası, Tozkoparan denen bu adam, okuldaki çoğu insan için bir idol, bir onur abidesiydi.

Neyse ne. Bizim edebiyat hocamızdı ve canımıza okuyordu! Canına okunan bizlerdik ama bir de bir kitap vardı; Bir Kadın Savaş Pilotunun Anıları falan diye bir kitap. Ben doğru dürüst okumamıştım, ne yalan söyleyeyim. Daha da dürüst olmak gerekirse, kitapta ne yazdığına dair pek bir fikrim yoktu! Sınavda, dedemden duyduklarımla kendimce bir kompozisyon yazmıştım. Okumadığımı belki yutturabilirim diye düşünmüştüm, ne bileyim!

Tozkoparan yutar mı? Yutmamıştı besbelli...

Başladı söylenmeye. Dilbilgisi yanlışlarınız şöyle, cümleleriniz böyle, paragraflarınız bir halta yaramaz, kitabı anlamamışsınız, hatta okumamışsınız bile diye... Bu dili bilmiyorsunuz siz! Yazıklar olsun size.

Her zamanki Tozkoparan’dı sanki.

Tam o anda...

Allah kahretsin o ânı! Ona karşı çıkmak için falan değil, sadece elimi öylesine, dağınık saçlarıma götürdüğüm sıradaydı.

Beni, bakmadan gördü. Tam bu... Durdu, baktı ve bu kez gerçekten gördü.

O halimi görünce de, sinir içinde, “Sen,” dedi, “sen bu arada haddini aştığının farkında mısın?”

Yok diye kafamı sallasam da, ısrarcıydı. Yaşama tutunma çabası insanı yoran biriydi. Büyük ülkenin büyük ülküsüydü o! Böyle söylesem ya, toz ederdi beni, toz! Karşısında sürekli uyurgezer bir biçimde mırıldanıp durmama bir türlü alışamamış; beni, intikam alırcasına sınıfın “bunalım şairi” ilan etmişti.

Buna diyecek sözüm yoktu. Şairliğimle herkes dalga geçerdi zaten. Bu yüzden, “Ne yaparsa yapsın, bana ne!” deyip duruyordum kendi kendime. Bana kıl olurdu. Ancak bu sefer gerçekten delirmişti Tozkoparan. O sıra uykusuzdum ve dişimin sağ kulağımdaki baterisi şimdiden günümün içine etmek üzereydi. İşin aslı bu. Üstüne Tozkoparan tuz biber ekti!

“Nasıl yazarsın böyle bir şey?” diye kükredi Tozkoparan.

Ne demiş olabilirim, altı üstü ne yazmış olabilirim ki, diye düşünürken sesi bu kez bütün sınıfta, hatta okulun koridor camlarında şangır şungur patladı.

“Ayağa kalk!”

“Bir şeyler söyle!”

“Hayır, hiçbir şey söyleme!”

“Sen, sen, sen!”

Böyle tutarlı şeyler işte.

Baktı ki, bir şey söylemiyorum, iyice çıldırdı. Kürsüdeki kâğıt tomarından bir kâğıdı tutup havada sallamaya başladı.

“Bu ne cüret!”

Salladığı kâğıdı hatırlamıştım. Sınavda yazarken, kâğıdın bir kenarını kemirmiştim. O kenarı kopuk kâğıt benimdi. O yitik parça da olsa olsa bendim.

Dediğim gibi, rahmetli dedemin bana yarı kendinde yarı değil, çocukluğuyla ilgili anlattıklarıydı bunlar. Üvey ablasının düğün günü başına gelenlerle değişen hayatı. Hayal mi gerçek mi bilemediğim şeyler işte. O günü ve sonrasını anlatıp dururken, tepelerine bombalar yağdıran bir kadın pilottan bahsetmişti. Öyle bir benzerlik kurmuştum kitaptaki kadınla. Doğru mu yanlış mı ötesini fark edemediğim naneler yazmış olmalıydım. Dedem ölmüştü. Sadece ondan ve anılarından bahsetmek istemiştim. Bu şekilde Tozkoparan’a biraz bilgiç mi görünmek istemiştim ne? Belki. Bak ben senden daha farklısını biliyorum, demek istemiş olabilirdim. Yine de, tam olarak ne yazdığımı hatırlamıyordum.

“Yürü,” dedi, “düş önüme! Derdini müdüre, sonra da rehber öğretmene anlatırsın.”

Müdür de rehber öğretmen de, Tozkoparan’ın en sıkı yol arkadaşlarıydı. Al birini vur ötekine! Sınıftakilerin tuhaf ve umursamaz bakışları altında peşine düştüm Tozkoparan’ın. Koridora çıktığımızda, ters ters yüzüme bakıp, “Babana dua et!” dedi.

Karikatürlerden fırlamış bir adamdı bu Başmuavin İhsan Tozkoparan. Kelleşmeye başlayan bir kafa. Göbek yerinde. Yağlı bir cilt. Aynı yağ bütün vücudunu ele geçirmişti sanki. Bir yağ topuydu o. Koridorda önümden sallana sallana yürüyüşü, tüm bunların özetiydi.

Neyse efendim, böyle devam ettik işte koridorda. Müdür falan derken, bir süre sonra, beni ıslah olmam için gönderdikleri okulun o sahtekâr gülüşlü rehber öğretmenin karşısındaydım. Vantuz gibi dudaklarına vişne çürüğü rujlar sürer; dapdaracık eteklerinin altındaki topuklu ayakkabılarının ritmi, sakil ve bakımlı saçlarını bir oraya bir buraya savururdu. Göğüslerine laf bile etmiyorum! Hemen her zaman üst bedenini sıkı sıkıya saran derin V’li bir bluzla çıkardı karşımıza.

Ee, anlat bakalım FUNDA HANIM!..

Bense hep aynı sahnenin kötü ve şişman oyuncusuydum. Juju, şu kırk yıllık dostum Jale, bu halimi görse yine dudak büker; “Çikom, yine olmamış ya,” der di. “Rol kestiğin şıppadanak belli oluyor!”

Okul, cezamı kesecekti kesmesine ama, hâlâ ne olduğunu tam olarak anlamış değildim.

“Ben bir şey yapmadım,” dedim, abartılı bir biçimde, erkek Fatma bir tavırla, hayalimde gezinen Juju’nun sözlerini haklı çıkarırcasına.

“İhsan Bey öyle düşünmüyor ama,” dedi rehber öğretmen. “Okuduğunuz kitaba hakaret etmişsin!”

Ben mi? Ben ha! Ah Tozkoparan! Sahi ne boktan bir addı bu! Toz koparıp etrafı toza buladığı doğruydu aslında. Belki de o tozdan sonra nem kaptığı.

“Hadi... Bana anlatabilirsin,” dedi rehber öğretmen. Bu kadın da, Tozkoparan’ın başı çektiği projenin bir parçasıydı. Tozkoparan’la aralarında vıcık vıcık, herkesin dilinde olan bir ilişki vardı. Yüzüne saf saf baktım.

“Neden böyle bir şey yapma ihtiyacı duydun Funda’cığım? Bir pilotun anılarından nasıl böyle yerlere varabildin? Neyi kanıtlamak istiyorsun? Derdin ne? Neden erkek gibi giyiniyorsun? Saçlarını neden böyle kısacık kestiriyorsun? Kızlara ilgi duyuyor musun? Ailende her şey yolunda mı?”

Bildiğim bir şey varsa o da, sahtekâr gülüşlü rehber öğretmenlere hiçbir şey anlatılmayacağıydı. Karşına geçer, “Anlat hadi yavrum,” derlerdi; sen de boş bir anındaysan dökülürdün. Üç gün geçmez karşına çıkıverirdi annenle baban. Al başına belayı!

Çok şükür deneyimlerim bana yol gösterdi bu kez.

Pis pis sırıttım ve sakince şöyle dedim:

“Anlatacak hiçbir şey yok.”

3

Tozkoparan’ı çileden çıkaran o öyküyü tekrar düşünmeye başladım.

Galiba dedemin hayatı, adı konmamış bir savaştı. Tarih kitapları sevmezdi böyle savaşları. Tozkoparan gibi adamların da sevmediğini bu sayede anlamıştım.

Oysa her savaş, savaşla gelen ölüm, beterdi. Ya yaşam? Gerideki yaşam?

Metallica’nın bir şarkısında dediği gibi: İşte gidiyorum yeni günlere doğru. Ben acıyım, umudum, acı çekenim.*

Dedem,

anlatacak bir şeyim yok,

demişti ona derdini soranlara.

Yıllarca da bunu söyledi.

Oysa anlatacakları vardı galiba. En azından birkaç şey. Ailesinden, hele ki annesinden.

Vaşağın peşine takılmadan önce son kez evinin uzaklardaki yanık çehresini gördü, altı yaşındaki gözleriyle; bir de annesinin hayalini. Annesi canlıydı sanki. Hayali, bir ev sıcaklığı içerisinde. Kucağında kardeşi vardı annesinin, üstünde beyaz bir elbise.

Kadın, onu bu son hatırladığı haliyle, hep onun genç annesi olarak kalacaktı. Bir gelin odasında, onu hafifçe azarlarken. Onu yitirdiği günde. Düşlerinde, kâbuslarında.

O hayalde.

Hayal.

Kız evinde, düğün elbiseli bir kadındı annesi. Güzel, alımlı bir kadın; gür saçları arkadan örülmüştü. Yıllarca düşlerinde onu hep böyle gördü Sami. Bir yandan dönüyor ve her dönüşünde biraz daha kanlanıyordu annesi. Bir süre sonra kadının bütün yüzü, sırtı, göğsü, şakakları kanlanıyordu. Artık giysisi kırmızı lekelerle dolmuştu. Saçları, tuhaf bir kızıllık almıştı. Dönüyordu hayali kadın, annesi Sami’nin, elini uzatsa Sami, dokunacak kadar yakın; hemen hemen dünyanın bütün mırıltılarıyla mırıldanırken, o hayali kadın kana bulanıyordu.

Silah sesleri, çığlıkları izliyordu. Kadın dönüyordu Sami’nin düşünde. Sonra bir rüzgâr havalandırdı karnını, hafifçe titredi kadın; besbelli bir mermi yemişti karın boşluğuna. Sonra yine döndü. Gözleri onu seyredene, oğluna kilitlenmişti. Bu gözlerde çok net seçilen bir buğulanma vardı artık. Sami’nin annesi, dünyanın bütün saklı dillerinde kurşunlar yiyen o kadın, usul usul ağlı yordu. Sonra bir bomba daha yedi. Bu kez omuriliğini kaplayan kumaş havalandı. Yine sarsıldı kadın. Ardından dönmeye devam etti. Cümlesiyse belliydi.

Sami.

Döndü anne ve:

Oğlum, dedi.

Sami, yıllar içinde büyüyecek ama ardında bıraktığı, o hiç büyümemiş olanı düşünecekti. Annesiyle birlikte o taş evde çaresizliğe ve ölüme bıraktığı kardeşini, ablasını, babasını, ailesini, geçmişini hayal edecekti hep. Bir de onu, hayatında hemen her şeye son noktayı koyanları... Ve hep kaçacaktı.

* “I disappear”den.

4

Büyüyordum.

Hep aynı bateri solo vardı kulaklarımda. Erken çıkan, daha doğrusu çıkamayan, gömük yirmilik dişin laneti! Savulun ulan, ben geliyorum... Palavra. En kısa zamanda bir dişçiye gitmeliydim.

Yirmilik diş ha! Yirmi yaş ha! Yani neredeyse. Bir, iki yıl sonra al sana yirmi!

Of buna zihin olarak hazır değildim!

Büyüyordum, evet. Daha doğrusu bedenim büyüyordu. İşin aslı sukabağının tekiydim. Eve gitme fikri onu boğan bir sukabağı!

Okuldaki bu beter olaydan bir hafta kadar sonraydı. Okulu asmış, sokaklarda öylece, boş boş yürümüştüm. Canım hayli sıkkındı. Bizimkiler, aldığım tüm önlemlere rağmen her şeyi öğrenmişler ve dokuz şiddetinde bir deprem yaratmışlardı evde. Her şeyi Tozkoparan’dan öğrenmişlerdi evet; ama tek taraflı! Üstelik, duymak istedikleri biçimde. Bizimkiler, çocuklarının yanlışlarından memnun olan o aile tiplerindendir. Hangi mantıktır bu bilemem ama öyle. Olsa olsa, adına saçmalık denebilecek bir şey.

Ama Sezar’ın hakkı Sezar’a; saçmalık denince başı çeken tek kişiyi düşünebilirdim: Tozkoparan. Tarihte Tozkoparanizm denecek ekolün sahibi olan, İhsan adlı şaibeli yaratık, yani bizim mahalle okulunun başmuavini Tozkoparan, babamın, yani Adnan’ın, en yakın arkadaşlarından biriydi. Dahası ve en fecisi, benim en yakın arkadaşım olan Jale’nin apartmanında, mazbut bir deli sayılabilecek karısıyla otururdu. Dedikoducu, kindar, zampara, yalaka ve pis bir herifti. Daha ne diyeyim!

Bunları düşünürken, apartmanın önüne kadar ağır ağır yürüdüm, sallana sallana içeri girdim, asansöre binmek içimden gelmedi. Zaten sevmem asansörü. Tıkılmış hissederim kendimi onun o gri metalik duvarları arasına. Dördüncü duvar zaten aynadır. Bir şeyleri çözmeye çalışırsın ama boş. En boktan olanı da odur aslında. Mal mal bakarsın kendi yavşak yüzüne. Etrafta bulamadığın anlamı kendi suratında bulmaya çalışırsın. Geviş getirirsin habire ya da sırıtırsın bir halt olmuş gibi. I-ıhh. Aradığın hiçbir naneyi o manasız yüzde de bulamazsın. En derin anlamıyla, birer özel heladır asansörler.

Asansörü boş verdim. Binanın içini sarmış olan kızartma balık kokusunu ve televizyonlardan yükselen tuhaf sesleri takip ederek ağır ağır çıktım basamaklardan. Işık her söndüğünde biraz panikledim. Sonra geçti. Hatta bir süre karanlıkta durup evin sesini bile dinledim. Kendi içimdeki duru bateri soloya içerliyordum bir de. Apartman içleri bütün sesi emiyor ve pof diye kusuyor du insanın üstüne. Durduk yere, bu çok sesli, boktan bulamaçla kirleniyordun.

Sonunda bizim kapıya vardığımda, zili her zamanki gibi iki uzun bir kısa çaldım.

Kapıyı, umduğum gibi, annem açtı ve açar açmaz da döküldü:

“Bugün yine okula gitmemişsin, haber verdiler! Sen ne biçim çocuksun ya! Sen beni öldürecek misin?”

Omuz silktim.

“Size hangi kuş haber verdi acaba! Evet, astım. Nasılsa önümüzdeki hafta hiç gitmeyeceğim.”

“Bundan utanma sen hiç, olur mu!” diye mırıldanırken, sert sert baktı bana.

“Utanmıyorum, ne olmuş! Dün o kadar bağırdınız bana. Gıkım çıkmadı, ama yeter artık!”

“Bu yaptığın edepsizlik senin!” diye bağırdı annem.

“Edepsizlik ha! Ne yani, o dallamanın, söğüşleyici, talancı, başmuavin denen çam yarmasının üstüme yürümesini mi seyredecektim! Hoca müsveddesi–”

“Sus! Ne biçim konuşuyorsun hocan hakkında?”

“O bir üçkâğıtçı! Bildiğin üçkâğıtçı.”

“Sus! Yeter artık!”

“Yetmez. Ona yetmez! Ya siz? Siz de az değilsiniz...”

“Sus diyorum sana! İş onunla bitse iyi. Herkesi zıvanadan çıkarmışsın. O ne biçim kâğıt öyle? Kimi kandırdığını sanıyorsun sen!”

“Ne desem dinlemeyeceksin beni!”

“Büyürsen belki,” dedi annem. “Ama büyümeye müyümeye niyetin yok senin. Anlamaya falan hiç yok!”

“Aman be!” dercesine omuz silktim.

Ters ters baktı bana annem.

“Bu arada, evde mi o?” diye sordum.

“Kim?”

“Kim olduğunu biliyorsun. Bu evin, Tozkoparan’dan bozma, adalet dağıtan ejderhası!”

“Yavaş ol...” dedi, yüzüne düşmüş saçlarını düzeltirken. “Yavaş konuş... Banyoda.”

“Anlaşıldı,” dedim. “Cevza nerede peki?”

“Kursta.”

“Bu kızın da hayatını üniversite zırvalarıyla boş yere karartıp duruyorsunuz.”

Hışımla odama yürürken annem ardımdan seslendi.

“Ayağındakileri çıkarmamışsın yine! Çıkar şu pis, koca ayakkabılarını! Bıktım senden. Senden de, bu erkeksi pozlarından da...”

“Bunları ayaklarımda seviyorum, çıkarmayacağım, anlaşıldı mı?” dedim, kendimden emin.

Odama yürürkense ummadığım bir şey oldu; onun banyodan çıkarkenki heybetiyle karşılaştım.

Ulu Gölge! Asık suratlı Shaquille O’Neal bozması yüce yaratık!

Adnan Bey.

Yüzüme bile bakmadı, hatta beni görmemişçesine, özellikle anneme seslendi.

“Esra. Banyo biraz kirlendi. Orayı temizlersin sonra bir zahmet!”

En son annemin, “Tamam Adnan,” diyen yarı bez gin yarı öfkeli sesini duydum. Belli ki, bu sinirinin asıl kaynağı Adnan’dı.

Odama geçtim ve çeneme ne zamandır sinmiş olan baterinin sesiyle internetin derinliklerine bıraktım kendimi.

Annemin, “Yemek hazır,” cümlesiyle kapıda beliren süklüm püklüm sesine; “Yemeyeceğim, aç değilim!” diye yapıştırdım. Gerçekten de zerre aç değildim. Dişimden ötürü iştahım bir gelip bir gidiyordu. Süzülmüştüm sanki!

Odama inen karanlıkla birlikte kapımın tekrar açıldığını ve o zaman koridordan içeri yansıyan cılız ışıkla birlikte zebani gibi geleni, Adnan’ı fark ettim.

“Hadi,” dedi, “içeri gel.”

“Aç değilim,” dedim biraz tırsmış bir halde.

“Aç olmayabilirsin ama seninle konuşacaklarım var,” dedi Adnan, kendine çok güvenen davudi bir sesle.

Onun bu ses tonuna karşı yapılacak hiçbir şey yoktur. İkiletmeden, fırtınaya tutulmuş gemi gibi peşinden sürüklendim.

Bu, zaman zaman dev sesiyle esen adam, yani bizim Adnan, mesleğine âşık asker eskisi bir pilottu. Annemle sanki laf olsun diye çekişirlerdi hep. Bir sürü zırva... Bazen bu boş konuşmalar bir süre sonra annemin sitemle dolu gözyaşlarına karışır, Adnan’ın kendisine gün yüzü göstermediğine dair cümleleriyle kesilirdi. Tipik bir aile faciasıydık hep birlikte.

Annem, evlenmek uğruna liseyi bile bitirememiş, Adnan’ın aşkından hemen anne olmuş, önce abimi, son ra beni ve Cevza’yı doğurmuş, ardından da dünyanın kaç bucak olduğunu görmüş (böyle söylerdi zaman zaman, ne bileyim) Esra diye tuhaf bir kadındı.

Sonuçta annemin sulugözlülüğü, Adnan’ın inadını bastırmış, evdeki hır gür bizim için aile anlamına gelmeye başlamıştı. Ağbim askere gittiğinden beri bu hal iyice çekilmez olmuştu. Ağbim de Cevza’ya benzerdi. Aslında bir biçimde üçümüz de benzeşirdik. Gölgesiz insanlardandık. Sessiz, var yok insanlardan. Tek farkımız, hem ağbimin hem de Cevza’nın bundan şikâyetçi gözükmemesiydi. Bense isyanlardaydım... Bizimkiler onlarda başarılı olmuşlardı. Bense bir tuhaftım işte. Onlara göre, kara koyunun teki, tanımsız bir fireydim.

Sadece kulaklarımdaki baterinin sesine karışarak duymazdan gelebileceğim bir bunaltıydı, dört duvar arasında seyrettiğim bu yaşam. O kadar.

Her zamanki hallerimizle yine salondaydık. Zar zor duyuyordum Adnan’ı. Salonun duvarlarını kaplayan büfenin üstü, aile fotoğraflarımızla doluydu. Ağbim Sedat, ben, Cevza. Cevza, ben, annem. Adnan, annem, ben, ağbim. Bizlerin çocuk ve bebek suratlarıyla kaplanmış hallerimiz... Aynı fotoğraflara bakmaktan yorgun düşmemiş olduğumuza şaşırmamak mümkün değildi. Ah güzel bebek, ah güzel çocuk! Ah şu, ah bu! Masadaki hallerimizle o fotoğraftaki hallerimiz arasında dağlar kadar fark vardı.

Adnan anlattı da anlattı. Bu arada da rakısını yudumluyordu. Sonra yine anlattı, anlattıklarıyla iyice sarhoş ladı. Dünkü sinirinden eser kalmamıştı. Banyodan kalan ıslaklık hâlâ kafasındaydı; sabun kokusu da burnumun dibinde. Bir de anason kokusu elbette. Tabağı, annemin kızarttığı balıkların kılçıklarıyla doluydu, silme.

Dişimden içime doğru yürüyen baterinin ritmiyse devam ediyordu sinsice.

O sırada uzaklarda bir kapı çalındı.

Gelen, Cevza’ydı. Zavallı kız. Bu saatlere kadar üniversite sınavlarına hazırlanıyordu. Aslında benden iki yaş küçüktü ama ben son yıllarımı çift dikiş gittiğimden, gelip beni sollamıştı.

Öylece bakıştık.

Sonra o sessizce aramıza karıştı. Yorgun gözleriyle hepimize baktı, tabağına konan balığı didikleye didikleye yemeğe başladı. Hiçbir şey yokmuşçasına Adnan’ı dinlemeye koyuldu. Yaşından önce büyümüş bir hali vardı. Hep öyleydi o. Sanki kardeşim değil de ablamdı. Hatta teyzem falan!

Sahne komik sayılabilirdi. Adnan anlatıyor, bizler sadece dinliyorduk: Efendim, bugün Sıdıka Abla aramışmış. Kendini pek iyi hissetmiyormuş. Onun yanına Antalya’ya gidecek, oradaki arsa işlerini, şuyu buyu halledecek, sonra da onunla İstanbul’a dönecek bir yardımcı gerekliymiş. O böyle deyince, Adnan’ın aklına hemen ben gelmişim. Zaten okula da gidemeyeceğime göre, Sıdıka Abla’nın yanına Antalya’ya gidebilirmişim!

Dibimdeki bateri solo susmak bilmiyordu: ‘Ne gitmesi,’ diyordu o ses. ‘O koca burunlu, kibir kumkuması bunak karı için şuradan şuraya adımımı bile atmam!’

Annem, yüzümün aldığı şekilden, neler düşündüğümü anlamış olacak ki, “Belki yol sohbeti iyidir!” diye atıldı, kaşlarını yalandan çatarak. Besbelli o da Sıdıka’nın sohbetinden pek haz etmiyordu.

Yıllar önce bir iki defa görmüştüm Sıdıka’yı. Adnan Bey gibi, o da anlatır babam anlatırdı. Saçmalık... Karşısındakine soluk vermeksizin hep onay isterdi. Adnan’la uzaktan akraba olmalarına şaşmamalıydı bu yüzden. Adnan’ın dediğine göre, onu okutup adam eden kadındı Sıdıka. Meslek olarak pilotluğu seçmesinde büyük rolü vardı. Anneme hep “gelin hanım” diye hitap ettiğini, bu hitap şeklinde hafif bir küçümseme olduğunu sezerdim. Yok yok, o annemden, annem de ondan pek hoşlanmazdı. Öyle hatırlıyorum!

“Ne demezsin!” diyebildim. O an için ana kız olmanın keyfini çıkardık, birbirimize bakıp gülümsedik.

“Dalga geçmeyi kesin ikiniz de!” diye bağırdı Adnan. Dönüp Cevza’ya baktı. Kızda masaya oturduğu zamanki aynı manasız bakış vardı.

“Konu basit,” dedi Adnan, gözlerini Cevza’ya dikmiş, onun o olgun bakışlarına anlam vermeye çalışarak.

Konu gerçekten basitti. Müthiş Sıdıka için bir yolculuğa çıkmam isteniyordu benden.

“Oraya gider gitmez onun sağ kolu, hemşiresi, yardımcısı olacaksın, anlayacağın,” dedi Adnan sonunda.

“Bilmiyorum,” dedim gözlerimi ondan kaçırarak. “Belki başka bir şeyler yaparım!”

“Ne diyorsun sen be!” dedi Adnan. “Sıdıka Abla’ya Antalya’ya gidiyorsun... Ya Antalya’ya gidiyorsun ya da hiçbir yere gitmiyorsun, hiçbir şey yapmıyorsun... Buna şu saçma şiirlerin, şu arkadaşın, şu neydi, Jale mi ne, şu şıllığın şıllık kızı, tövbe Yarabbim, o da dahil...”

Şiirler!

Tıpkı Tozkoparan gibi, Adnan da şiirlerimle hep dalga geçerdi. Ona göre, “şair bozuntusu”ydum. Onun dilindeki adım da buydu. Bunu küstahça, ezerek söylerdi. Özellikle böyle zamanlarda. O sırada şiirlerimi savunacak halde değildim ama savunabileceğim başka şeyler vardı elbette.

“Nereden biliyorsun ki,” diye geveledim, “onun şıllığın kızı, hatta şıllık olduğunu?..”

“Bunu ben söylemiyorum. Bütün komşuları, herkes bunlardan bıkmış! Gürültü, patırtı...”

“Neyin gürültüsüymüş bu?” diye sordu annem.

“Müzik, hayvanlar... Aklına ne gelirse. Anlayacağın bütün apartman yaka silkmiş bunlardan.”

Yaka silkmek başka, şıllık olmak başkaydı. Ama bunu söyleyemedim elbette.

“O kadın var ya o kadın... birkaç kere gördüm bunun arkadaşının yanında. Çatlağın teki o. Kızını da kendine benzetmiş...”

Adnan böyledir. Her şeyi bilen adam! Baktı mı anlar. Onu görür görmez insanların aklından neler geçeceğini ise hiç düşünmez!

“Kadın artık Şelale’nin programında çalışıyormuş!” dedi annem.

“İşte, tam ona uygun bir yer!” dedi Adnan.

Bunun üzerine annem dudaklarını büzdü ve, “O tüyler içersinde uçuşan Şelale’yi seyretmeye bayılıyorsun ama!” diye sitem etti.

“Esra, yine başlamayalım. Ben Şelale’yi değil, yarışmayı izliyorum. Biraz kafam dağılıyor, ne var bunda?” diye çıkıştı Adnan, “Üstelik, dul Necef’in durumunu benden daha çok sen merak ediyorsun!”

“Doğru,” dedi annem. “Ben onun yerinde olsam, o kocası olacak ahmağa asla dönmez, ona yapacağımı bilirdim!”

“Barışırsa çok para kazanacaklar ama...” dedi Adnan. “Para her şeyi satın alır!”

“Sen öyle san!” diye iç geçirdi annem. “Paranın satın alamayacağı şeyler de vardır.”

“Örneğin, ne?” diye sordu Adnan. Bunu gerçekten merak eder bir hali vardı.

“Örneğin, geçmiş!” dedi annem imalı imalı. “Geçmişimi satın alabilseydim, bugün kim bilir nerelerdeydim, nerelerde!”

“Nerelerde olacakmışsın bakalım?”

“Buralarda olmayacağım kesindi!” dedi Esra. Vay be!

“Peki Esra, tamam, her zaman olduğu gibi yine sen haklısın, ama konumuz bu değil,” dedi Adnan ve sonra sesini yumuşatmaya çalışarak bana döndü. “Hem sana para da verecekmiş Sıdıka Abla.”

Cesaretime kendim de şaşarak, “Ben para falan istemiyorum,” dedim.

Bunun üzerine masada herkes birbirine baktı.

Bundan cesaret alarak devam ettim: “Hem, burada kalırsam beni ev hapsine mi sokacaksınız?”

“Aynen öyle, şair bozuntusu,” dedi Adnan kayıtsızca. “Hocasına zulüm yapanın hapsedilmesi gerekir. Üstelik, adam benim arkadaşım. Evimde yemek yemişliği var. Arkadaşımmm. Anlıyor musun bunun anlamını? Senin yaptığını oğlanlar yapmıyor be! Utanç verici.”

Cesaretimi topladım ve sonunda, “Ben utanılacak bir şey yapmadım!” dedim.

“Öyle mi? Onun için mi araya girdiğim halde bir haftalığına okuldan uzaklaştırma aldın? Bu kaçıncı falson... Düşün...”

“Ben bir şey yapmadım... Sadece dedemin bana anlattıklarını...” Sesim ateşlenmeye hazır bekliyordu sanki. Bu ateşin ucunda da Tozkoparan başı çekiyordu...

“Yeter!” diye bağırdı Adnan. “Deden öldü. Onu da, dediklerini de unut artık. Hepsi deli saçması şeylerdi. Nihayetinde, bunamış moruğun tekiydi.”

“Adnan!” diye sesi titredi annemin. Esra ya... Güvenilmez, sağı solu belli olmaz kadın seni!

Bunun üzerine, “Rahmetli,” diye iç geçirdi Adnan.

Hepimiz öylece kalakaldık. Annem, Cevza, ben, büfenin üstündeki resimler. Hatta Adnan’ın kendisi bile.

O durgun an, bir müddet hepimizi esir aldı.

Sonunda, annemin tabakları apar topar toplamasını bahane edip odama zor attım kendimi.

O sırada kapı bir kez daha çaldı. Yemekten sonra bu saatte geleni hepimiz merak ettik. Adnan’ın, kapıda boy gösteren gölgeyi işaret eden ve az önceki gafından biraz mahcup olmuş, kısık bir tonda anneme seslendiğini işittim:

“Bir rahat yok! İti an, çomağı hazırla.”

Benim gözümdeyse, gelen sadece Juju’ydu!

Gelen, bizimkiler içerde, hiçbir şey olmamış gibi Şelale’nin yarışmacısı Yasemin ve kızının Bohçalı Oda’daki saçmalıklarına kilitlenmişken, geç saatlere kadar kıl Sıdıka’yı birlikte internette tiye alacağımız kafa Juju’ydu. Apranax Fort içtim ve sonra solo Sıdıka’ya takıldım... Bu ilaç biraz kafa yapıyordu. Sıdıka bambaşka biri oldu gözümde.

Ah o döpiyesli mağrur duruş, ah o gurur abidesi! Terzim benim ya! Sıdıka Teyzem. Dedemin dalgacı tabiriyle: Ahiretliğim!

5

“Birbirlerini tanıyorlar mıydı, dedenle Sıdıka?” diye sordu Juju.

“Ooo, dünür sayılırlar,” dedim. “Aslında daha da tuhafı var...” dedim ama der demez de pişman oldum.

“Nedir?” diye sordu Juju.

“Boş ver,” dedim.

“Aman be, söyle işte!”

“Ya ne bileyim, bazen tuhaf tuhaf şeyler söylerdi dedem onunla ilgili.”

“Ne gibi tuhaf şeyler? Kadın sapık mıydı yoksa?”

“Yok be, öyle şeyler değil.”

“Eee? Ne o zaman? Yoksa gizli bir aşk mı vardı aralarında?”

“Yok yok, o da değil!”

“Ne o zaman, söyle, çatlatma insanı...”

“Dedem onun, kendi köylerine yakın başka bir köyde yaşayan bir akrabasına çok benzediğini söylemişti bir keresinde. Bir fotoğraftan bahseder dururdu. Dediğine göre, o fotoğrafta yan yanaymışlar...”

“Ne olmuş o kıza peki?”

“Kız bir mağarada kalmış. Her taraf yakılıp yıkılırken kaybolmuş, daha doğrusu, galiba ölmüş. Üstelik o kızın da adı, bil bakalım neymiş?”

“Sıdıka!”

“Bingo...”

“Deme ya!” dedi Juju. “Ben laf olsun diye söylemiştim.”

“Salladın ama güzel tutturdun, aferin. Ancak doğru mudur yanlış mıdır bilmiyorum. Bu sadece dedemin son zamanlarında tekrarlayıp durduğu şeylerden biriydi. Annemle babamın evliliğine de, dur bakayım ne derdi, hımmm... ilahi adaletin tecellisi! Babamla arası hep limoniydi, ama böyle söylerdi bazen. Öylesine der gibi, küt diye söylerdi...”

“Vay be, ‘ilahi adaletin tecellisi’ ha!.. Gerçi bu hayatta bin tane Sıdıka var!” dedi Juju.

Haklıydı.

“Bunu Sıdıka’ya söyledi mi hiç?”

“Yok ya, dedem hem matrak hem ürkek bir adamdı. Korkardı böyle şeyleri yüksek sesle konuşmaktan. Mır mır mırıldanırdı. Bir defasında ciddi ciddi anlatmaya yeltenmişti, o kadar. Bunu da galiba sadece bana söylemişti... Üstelik gerçek mi değil mi, inan ki bilmiyorum.”

Bunları konuşurken bir yandan da, Sıdıka’nın bilgisayar ekranında görünen kararlı ve kendinden emin suratına bakıyorduk. Üstünde, 60’lı yıllardan kalma, tuhaf, mavi bir döpiyes vardı. Öylece donup kalmıştı resimde. Altta bir yazı: Antalya’nın zengin tüccarı falan feşmekânın değerli eşinin, ilk kadın pilotumuzun manevi evladı olduğunu da biliyor muydunuz?

“Doğrusu ya karizmatik tip!” dedi Juju. “Biliyor musun, benim annemin de böyle bir döpiyesi var. Dur, yakınlaştırsana biraz. Aaa... hatta tıpkısının aynısı. Vay be! Annemin tarihi bir eser olduğunu bilirdim ama bu kadarını tahmin etmezdim.”

“Şimdiki hali kesinlikle daha yaşlı.”

“Kimin, annemin mi?”

“Yok be,” dedim. “Sıdıka’nın. Şu kutsal terzinin.”

Nedense, o surata baktıkça, kendimi kimsenin önünde olmadık biçimde rahatsız hissediyordum. Manyak, delici bakışları vardı bu Sıdıka’nın.

Juju’nun suratında da bu bakışlardan rahatsız bir ifade belirdi.

“Kadında tuhaf bir hava var,” dedi sonunda. “Ajan mıdır nedir!”

“Eski toprak işte,” dedim.

O sırada odanın kapısı tıklandı. Halimizi gören, Sıdıka gelip bizi bastı sanırdı. Yüreğimiz ağzımıza geldi be! Meğer annemmiş gelen, elinde çay tepsisi.

Odaya girer girmez ekrandakini gördü. Gülmeye başladı. Yumuşamıştı. Güldüğü zaman ne güzel güler!

“Biliyor musunuz kızlar,” dedi, “beni bu kıyafetiyle istemişti ailemden... Bu, çok genç hali elbette... Ne gündü ama!”

Adnan o zaman da ona çok güvenirmiş, hasta annesini göndermek yerine Sıdıka’yı göndermiş annemlerin evine.

“O gün de böyle kibardı,” dedi annem. “Kibar ama tuttuğunu koparmaya da niyetli!”

“Deme ya!” dedim. “Dedem ne yaptı peki?”

“N’olacak beni ona hemen verdi!” dedi annem kıkırdayarak. “Hâlâ hatırlarım o ânı. ‘Sıdıka Hanım yormayın kendinizi, gençler birbirleriyle işi bitirmişler zaten, hadi biz yiyip içmemize bakalım,’ demişti de, Sıdıka Hanım öylece kalakalmıştı. Annem de dahil olmak üzere baygınlık geçiriyorduk az kalsın. Sami gene bombayı patlattı demiştik!”

“Sonra hep dalga geçti Sıdıka’yla, değil mi?” dedim.

“Nur içinde yatsın, komik adamdı. Doğrusu neyi niçin söylediği belli olmazdı ama...” Sonra düşünceli bir tavır takındı: “Sıdıka Hanım biraz kendini beğenmiştir. Ona bozulurdu galiba.”

“Genetik bu, genetik!” dedim. “Sıdıka’dan da Adnan’a geçmiş.”

“Sen de dedene çekmişsin işte,” dedi annem. “En az onun kadar dalgacısın. O da senin gibi insanları tefe koymayı severdi rahmetli!”

“Tefe koymak ne demek?”

“Dalga geçerdi demek istiyorum...”

Böyle diye diye ciddileşti ve her zamanki ağlak ve sıkıcı haline geri döndü annem. Sonra o bildik nutuklar geldi: Neymiş efendim, her şeye rağmen babamı üzmemeliymişim, babam iyi bir insanmış, arkadaşı İhsan Bey’e karşı çok mahcup olmuş, hiçbir şey diyememiş, aslında beni çok severmiş... Sonra ritmi değiştirdi: Efendim, Sıdıka’ya gitmeliymişim. Tamam okulda olan ol muşmuş, her öğrencinin başına gelebilirmiş bu türden olaylar. Babamla aramı düzeltmem için Antalya’ya gitmem iyi olurmuş. Hem Jale de buna tanıkmış. Acaba Jale beni Antalya’ya gitme konusunda ikna eder miymiş?.. Böyle bir sürü saçmasapan, ok şeklinde barış çubuğu naneleriyle dolu manasız laf...

“İyi de, niye? Niye? Niye? Niye?” Annemdeki o itici hal bendeki isyankâr yanı yine tetiklemişti.

“Evlatçım,” dedi, “senin bu okuldaki halin bizi çok üzüyor. Sedat’a zaten ayrı üzülüyorum. Bir de sen...”

Yine aynı bunalım kadındı işte!

Off tamam Esra be!

Onun bu deli saçması, durmuş oturmuş ve felçli öğütleri arasından kendine bir yol açıp, “Geç oldu, benim kedimi beslemem lazım,” diyen Juju kadar şanslı değildim ne yazık ki.

Evet, ne yazık ki, böylesi bir şans yanıma uğramamıştı!

Juju gittikten sonrası elbette daha da beterdi. Bu kez odama Adnan da daldı ve annemle ikisi, birlikte kafamın içine ettiler.

Elbette Adnan işi daha da abarttı. Ciddiyetine ciddiyet katarak, eğer Sıdıka’nın yanına gitmezsem, bu işi okuldaki Tozkoparan’la, kısacası zorla yaptırtacağını, hatta bu da yetmezse, işi daha da ileri götürüp beni okuldan alacağını, bu da yetmezse, evet bu da yetmezse, beni artık evlendireceğini ve böylece dünyanın kaç bucak olduğunu bana göstereceğini haykırdı.

Pes! Gören bunu manyak sanırdı. Sürekli olarak yükseklerde uçtuğu ve yerçekimine meydan okuduğunu sandığı için mi bu haldeydi bilmiyorum. Sinirlerime ciddi baskı yapıyordu ve bunun sonucunda bedenim elektrik verilmişçesine titriyordu. Kabul edilebilecek bir şey değildi.

Daha da beteri, bu kez Esra’nın da onun yanında saf tutmasıydı. Oynak kadın Esra! O kıytırık Saklambaç’ı seyretmek ikisini de aynı noktaya çekmişti. Bohçalı Oda, Lazerli Oda, mor ötesi ışınlı gözlük falan derken, kafayı birlikte yemişlerdi besbelli.

Sanki benim dışımda her şey çok yolundaymış gibi bir hava esiyordu ortada. Olacak iş değil!

“Gideceksin,” dedi Adnan.

Esra?

Elbette o da.

Sonra mermilerini atmaya devam ettiler: Sıdıka şöyledir, Sıdıka böyledir...

Nihayet dayanamadım. “Ya dilinizin altındaki şu baklayı çıkarsanıza!” dedim. “Bu bakla sakın, kadının Antalya’daki arsalarından gelecek para falan olmasın? O parayla ne yapacağınızı adım gibi biliyorum...”

Bir anda ikisi de sustu ve telaşla yüzüme baktılar. Tam olarak bilemediğim bir konunun içine çekilmek üzereydim ama renk vermedim.

“Tozkoparan...” dedim ve sustum.

“Ne olmuş Tozkoparan’a?” diye sordu Adnan hemen. “Onunla ne alıp veremediğin var senin?”

“Tozkoparan’la bir dershaneye ortaklık işi desek? Büyük Ülke Büyük Ülkü Dershanesi’ne ne dersin? Oradan gelecek...” Avantalara, diyecektim, demedim. Buradan sonra sessizliğimi korumaya kararlıydım.

İkisi de bu sessizliğime pek kızdı ve demeye çalıştığımı inkâr etti. O kadar inkâr ettiler ki, sonunda işin aşağı yukarı böyle olduğuna iyice inandım.

“Şelale’yi seyretmek size yetmiyor anlaşılan, gidin kendinize başka tuhaf eğlenceler bulun,” dedim. (Tabii ki içimden.)

Adnan’ın kükremeyi seven sesi, Esra’nın titrek nameleri oldu odam; onlarla doldu taştı.

Sonrasında, dalga geçecek, kendimi oyalayacak bir şeyler bulmaya çalıştım. Boşuna. “Gece böylece bitti kızım,” dedim kendi kendime. Üstelik dişimin ağrısı yine hortlamıştı.

6
Funda’nın mavi rüyası

Döpiyes miydi sadece mavi olan?

Yok ya, bu Sıdıka denen kadın her yeri masmavi yapmıştı. Gelmiş karşımıza oturmuş ve dik dik gözlerime bakmıştı.

“Kimsin sen?” diye sordu.

“Ben, Esra’nın kızıyım.”

Buna hiç şaşırmadı.

“Peki, o yanındaki küçük oğlan da kim?”

Bir baktım ki, dedem!

“Bu benim Sami Dedem,” dedim.

“Pek de küçükmüş,” dedi Sıdıka.

“O hiç büyümemiş,” dedim.

“Neden ki?” diye sordu Sıdıka.

“Küçükken her şeyini ondan çalmışlar.”

“Tuhaf bir öykü!” dedi Sıdıka, derin bir uykuda gezinir gibi. “Bu yüzden mi büyümemiş yani?”

“Evet,” dedim, “bu yüzden.”

“O halde, ben de anneni senden isteyeceğim,” dedi Sıdıka, kendini toparlamış bir halde.

“Öyle olacak artık, ne yapalım,” dedim, dedeme bakarak.

Beş, bilemedin altı yaşlarında bir oğlandı dedem. Gözleri bir kedinin gecedeki gözleri gibi parıl parıl parlıyordu.

“Allah’ın emri Peygamber’in kavliyle...” diye başladı Sıdıka. Ezberlerini iyi bilen o kadınlardandı.

Anneme baktım. Annem de kapı aralığından bizleri gözlüyordu. Dedemin aksine, dedem ne kadar ufalmışsa o, o kadar büyümüş, yaşlanmış ve hantallaşmıştı.

“... kızınız Esra’yı oğlumuz Adnan’a istiyorum,” dedi Sıdıka.

O sırada bir yerlerde davullar çalmaya başlamıştı.

Dedeme baktım tekrar.

Gülümsedi.

“Ablam evleniyor, o yüzden bu davul sesleri,” dedi.

“Sanmıyorum,” dedim. ‘”Bu, olsa olsa benim yirmilik dişimin bangırtısıdır.”

Kıs kıs güldü dedem. “Bir rüyanın içindeyiz, biliyorsun değil mi?”

“Biliyorum,” dercesine başımı salladım.

“Ama aldırma,” dedi. Sonra da anlamını pek çözemediğim laflar etti: “Yaşam zaten kısa bir rüyadır. Gözünü bir açarsın yaşam, bir kapatırsın rüya, sonra bir daha açarsın, boku yemişsindir bile, rüya mı yaşam mı anlayamazsın; baktın karıştırıyorsun, takma kafana, ikisini birden bir arada yaşarsın.”

Biraz oyaladı bu laflar beni.

Sonunda dayanamadım; “Sen hep öyle yaşadın, de ğil mi dede?” diye sordum, bu bilmiş küçük oğlana.

Evet diye başını salladı. “Gerçek bazen çok acı verir. Anlayacağın, bir diş ağrısı gibi ağrıtır, acıtır içini.”

“Nasıl kurtulursun peki ondan?”

“Ya şu Sıdıka gibi çabucak yaşlanırsın ya da benim gibi hiç büyümezsin.”

“Ortası yok mu yani?”

Cevap vermedi. Yutkundu sadece.

“Baban, şu Adnan olacak adam var ya, şu ciğeri beş para etmez İhsan Tozkoparan’ın iş ortağı...”

“Ne olmuş ona?” diye sordum.

“Şu annene çok kızıyorum bazen,” dedi, sonra bir şey gölgeledi yüzünü. Sanki babamın iri gölgesi aramızda dolanıyordu.

O sırada o gölgeye bir kadın sesi karıştı.

“Eee, hadi ama! Ne kadar daha bekleyeceğim burada?”

İkimiz de ona baktık. Sıdıka karşımızda yüzünü buruşturmuş bekliyordu.

Tam ağzımı açacaktım ki, dedem eliyle dizime vurdu. Sözü ona bırakmamı istiyordu. Ne diyeceğini biliyordum. “Sıdıka Hanım yormayın kendinizi, gençler birbirleriyle işi bitirmişler zaten...”

Ama rüya bu ya, böyle söylemedi dedem.

Bir süre daha yutkundu. Bedenine göre kocaman ayakları vardı, sal gibi ayaklar. Buna karşın aynı ayaklar, oturduğu koltukta yere bile değmiyordu. O koca ayaklarını sallayıp durarak kadına baktı dik dik. Kadın da ona.

Sonunda, “Aslında sizinle akraba sayılırız,” dedi Sı dıka’ya. “Kader böyle bir şeydir işte. Kan mı çekti nedir, bizim çocuklar bula bula birbirlerini bulmuşlar. İlahi adaletin tecellisi işte...” Onu hiç bu kadar çocuk ve ciddi görmemiştim.

O sırada ben de Sıdıka’yla göz göze geldim ve tuhaf bir sessizliğin içine gömülüp kaldım. Ne tuhaf bakışları vardı bu kadının!

Sonra sessizlik yarıldı, odadaki maviler mavilerin içine aktı. Kot pantolonum, mavi tükenmezim, odanın badanası, mavimsi bir şeyler daha.

Sivri kulaklı, kedi gözlü, yaşlı suratlı çocuk konuşmasına devam etti. “Sizi evlat edinen kadın var ya, işte o beni ailemden çalan, beni geçmişimden alan kadındır,” deyiverdi.

7

Gecenin kâbusları zor biter. Bu da öyle oldu. Adnan’dı, Sıdıka’ydı, Tozkoparan’dı derken, her saat başı sucuk gibi ter içinde uyanıp oturdum yatağımda, sabahı zor ettim. Ertesi günümse yine Juju’ydu elbette. Biraz dolaştıktan sonra bisikletimle evlerinin önüne kadar geldim dayandım. Dayanır dayanmaz da yine aklıma o Tozkoparan denen herif düştü. Jujular’ın müştemilat evlerinin bulunduğu apartmanın dördüncü katında yaşayan yaratık... Yüzümü buruşturdum. “Pis herif!” diye geçirdim içimden. Bahçeye daldım.

Ben daha bahçe içindeki müştemilatın sokak kapısını çalmadan, o koca kirpi kafasını çıkarmıştı Juju. Sanki hep beni bekler bir hali vardı. Kucağında ve yanağının gölgesinde ise, kocaman bir çocuk bedeni gibi sarıldığı yılların Kapris’i. Dünyanın en kuru gürültücüsü, en sidiklisi, en oyuncusu! Şu Juju kadar kafa olan yaratık! İkisi de uykulu ve şiş gözlerle bana bakıyordu. Besbelli sabahlamış, sonrasında birlikte derin ama tekinsiz bir uykuya yatmışlardı.

Juju, genzi sigara dumanı dolmuş o kalın sesindeki ıssızlığın içinden bana sırıtıyordu kayıtsızca.

“Biz de hava alıyorduk!” dedi.

“Havanız bol olsun! İyi havalar!” dedim zorla gülümseyerek.

“Eee? Dün geceden beri neler oldu?”

“Ee’si ortada işte. Sen de az çok tanık oldun! Sonrası bir sürü kâbus... Senin şu manyak herifi bile gördüm...”

“Tozkoparan manyağını mı?”

“Evet...”

“Gel içeri. Hadi gel içeri, öfkeli. Eminim, şu yirmilik dişin bile senden daha az öfkelidir be!”

“Kızım ya, canım çok sıkkın,” dedim. “Şaka maka, önümüzdeki hafta cezam başlıyor.”

“Gel sen, gel içeri,” dedi.

“Valide evde mi?”

“Yok ya. Bu Şelale Demir göz açtırmıyor onlara. Hafta sonu, hafta başı, gece gündüz oradalar. Canlı yayın bu, boru değil! Garibim sürekli mesai yapıyor, anlayacağın! Senden döndüğümden beri yok ortada. Bizi sahipsiz bıraktı! Belki de biz yatağa girerken gelmiştir, sonra da erkenden çıkıp gitmiştir, ne bileyim...”

Juju’nun “biz” dediği, şişko Van kedisi Kapris ve kendi çelimsiz bedeniydi. Tek kişilik yatakta tıkış tıkış yatarlardı birlikte.

İçeri girdik. Nisanın sonu, ikindinin eşiği olmasına rağmen eve güneşin zerresi düşmemişti. Loş oturma odasına doğru ilerlerken, rutubete karışan eskimiş sigara kokusunu derin derin soludum. O ve Kapris mutfağa doğru seğirtti, ben de masanın başına geçip oturdum. O zaman onun geceden kalan bütün izlerini tek tek seçtim. Sigara izmaritlerinin dolup taştığı güllü küllük (her zaman o güllerdeki tekdüzeliğe gülmüşüzdür), buruşuk kâğıtlar (kim bilir kaç kötü şiir denemesi yapmıştı), boş bira tenekeleri, Kapris’in gazeteye serilmiş yemek eskileri, eski makyaj malzemeleri, Çehov ve masanın yarısını kaplayan tepecikler halindeki ayçiçek kabukları. Martı ve durmuş bekleyen hayat.

“Sizinki de benimki gibi zor geceydi ha!” dedim.

Oturma odasının bitişiğindeki mutfakta tangırtıların arasından sesini zor duydum.

“Her zamanki gibi. Senden sonra uyku tutmadı,” dedi.

“Beni de,” dedim. “En azından ona uyku denmezdi!”

Makyaj malzemelerini elledim tek tek.

“Bir de makyaj ha!”

“N’aparsın, makyajla uğraşınca havaya giriyorum. Anne mesleği işte!”

Juju yaşamda tek başına yaşayan biri gibiydi her zaman. Onu yıllardır tanırdım. İçine dönük, makul sayılabilecek biriydi eskiden beri. Yıllar geçmiş o hiç değişmemişti.

Tangırtılar bittiğinde, yeniden seslendi içerden:

“Eee, ne yapmayı planlıyorsun? Gidecek misin?”

“Ne gitmesi be!” dedim. “O bunak için şurdan şuraya adımımı atmam!”

“Belki biz abartıyoruzdur, bakarsın sohbeti iyidir!”

“Ne demezsin! Bayan Üniforma o ya! Çatlak karı. Allah’ın fosili. Müthiş Sıdıka ve maceraları! Hanımının ceketini nasıl dikmiş, o zamanlarda işler nasılmış, mış mış da mış mış...”

“Son söylediğini anlamadım,” diye dal gibi boynunu uzattı Juju, mutfak kapısından.

“Diyorum ki, müthiştir müthiş!”

“Haaa...” diye sırıttı, boynunu kapının boyaları kalkmış çerçevesine Kapris gibi sürterek. “Saygın kadın Sıdıka!”

“Saygın tabii... İlk kadın pilotumuzun terzisi!”

“Öyle bir söylüyorsun ki, sanki kadının kendisi pilot!”

“O öyle bildiğin terzilerden değil ama koçum. Kadın terzi mi başka bir şey mi, zor anlarsın. Adnan’ın gurur kaynağı Sıdıka. Büyük Sıdıka işte!”

Adnan’a mı kıl yapıyordum yoksa Sıdıka’ya mı, ben de karıştırmıştım. Sanırım hedefimde asıl Adnan vardı, ama bunu ayırt edecek halde değildim. Daha doğrusu bunu umursamıyordum.

“O kadından hazzetmiyorum!”

Juju bu sözlerim üzerine yanıma geldi ve tepemde dikilip kaldı.

“Kıyafetim nasıl?”

Üstünde 60’lı yıllardan kalma, dün akşam Sıdıka’nınki diye dalga geçip durduğumuz tarzda mavi bir döpiyes vardı, ayaklarında da o yılların ayakkabıları...

“Ya bırak Allah aşkına! Zaten bütün gece rüyamda görüp durdum bu elbiseyi... Üstelik sadece bu elbise değil, rüyanın kendisi de maviydi!”

“Mavi rüya ha! Çok romantik!”

“Geç dalganı,” dedim.

“Tamam tamam,” dedi Juju. “Sen söyle bakalım kızım, nasıl olmuşum?”

“Eskiiii, başka nasıl olacaktın ki?” dedim.

“Validenin eski püskülerinden...”

“Anladık... oyuncu hatunsun da... ne demek şimdi bu?”

O sırada fondöteni eline almış, yüzünü boyamıştı bile.

“Dur bi’ Büyük Sıdıka olayım da iyice kıl ol... Seni delirtmenin zamanı gelmişti!”

“Olamazsın, onun gibi kimse olamaz!”

“Sen öyle san,” dedi, koyu ruju hem dudağına hem de yanaklarına ustalıkla bastırırken. “Hatunun elmacıkkemikleri pek çıkıktı, öyle değil mi?”

“Peki ya o kırışıklıklara ne dersin!”

“Onun da çaresi var!” Az ötedeki dolabın çekmecesinden, plastik dolgu malzemesi çıkardı ve onları ustalıkla yanaklarına yerleştirdi.

“Sana göre her şeyin çaresi var zaten!” dedim.

“Elbette,” dedi Juju. Bir yandan da boyanmaya devam ediyor, giderek önümde beter bir biçimde büyüyor, büyüyor ne kelime, bal gibi yaşlanıyordu. Bu işleri annesinden öğrenmişti besbelli. Son olarak kirpi kafasına derli toplu, topuzlu bir peruk geçirdi. Gerçekten de Sıdıka’ya benzemişti. Hatta Sıdıka olmuştu! Gözlerime inanamadım.

Bunun geleceğimizi belirleyecek bir yaşam kırılma sı olacağını henüz ikimiz de bilmiyorduk.

“Valla ne diyeyim sana be Juju! Amma adamsın ya!”

Yaşlı bir kadın edasıyla dik dik baktı bana Juju ve sonra makineli tüfek gibi konuşmaya başladı. Sıdıka olmuştu olmasına tamam, ama biraz da annemi andırıyordu.

“Bana bak anam, kaçırma bu fırsatı. Yollara çık ve git! Yolların kahramanı ol, keyfine bak!”

“Başlarım gazına! Yollara çıkarım çıkmasına ama seksen yaşındaki biri için değil!”

“Aman be Çiko! Açarsın müziğini sonuna kadar, duymazsın onu!”

“Ooo, o kadar kolay iş değil o. İşin içinde arsalar falan var.”

“Valla mı?”

Başımı salladım.

“Sana verilecek para var mı peki?”

“Var. Harçlık verecekmiş!”

“Ne kadar?”

“Günlük üç yüz kâğıt!”

“Ulan kafayı mı yedin, bunları söylemedin dün. Hiç kaçırma o zaman bu fırsatı! Antalya’ya gidiyorsun be!”

“Antalya’ya gitmekle iş bitiyor sanki... Sonra seksenlik Sıdıka’yla, onun o bayat öyküleriyle hayata devam et dur!”

“Allah aşkına toplam kaç günlük bir iş bu?”

“En az beş günlük.”

“Beş gün... İyi para. İyi iş kızım. İşim olmasa, ben giderdim senin yerine!”

“Yok artık...”

“Valla doğru söylüyorum! Dönüşün nasıl olacak?”

“Uçakla.”

“Ulan manyak mısın, dönerken de cebinde bir sürü para olacak... Ben olsam, hiç düşünmem!”

“Yok artık...”

“Valla doğru söylüyorum evladım!” diye sesini titretti Juju. “Sıdıka Teyze’ne inan!”

“Aman be Juju, başlarım Sıdıka Teyze’ne! O kaçıkla bir şey yapmam, o kadar. Onun yerine kaçamak, küçük bir tatile çıkacağım.”

“Bakıyorum da iyice özgür kız oldun sen evladım! Sıdıka Teyze’ni dinlemiyorsun hiç!”

“Valla ne dersen de... Adnan’ın estirdiği zulme dayanamıyorum artık, S-ı-d-ı-k-a H-a-n-ı-m T-e-y-z-e.”

“Peki, okul ne olacak evladım?”

“Biteceği yok zaten. Tozkoparan Efendi de biraz rahat eder hem!”

“Öyle deme!” dedi Juju, yaşlı kadın edasıyla.

“Vazgeç şu karıyı taklit etmekten. Tüylerim diken diken oluyor. Hem zaten dünkü rüyamda dedem ne dedi biliyor musun?”

“Ne dedi?” diye merakla gözlerini açtı Juju. Hali çok komikti.

“Seni evlat edinen kadın, benim ailemin sonunu getiren kadındır,” dedi.

“Ne demek şimdi bu?”

“Bilmiyorum. Dün geceden beri bunu düşünüyorum!”

“Ve?”

“Galiba Tozkoparan’ı delirtme nedenimi biraz anladım.”

“O hep delinin teki zaten.”

“O ayrı...”

“Yani?” diye sordu Juju aynı şaşkınlıkla.

“Dedem çocukluğunda tanıdığı Sıdıka’nın aslında ölmediğini, sonradan onların köylerini bombalayanlardan biri tarafından evlat edinildiğini söyler dururdu. Dedem hep bir şeyler söylemek isterdi bu konuda.”

“Ne derdi?”

“Aslında kopuk kopuk şeyler. Bir kere derli toplu bir şeyler anlatmıştı. Şimdi düşünüyorum da söylediklerini... Hay allah! Sıdıka’ya ‘sarışın bomba’ derdi. Biz de bunadığı için böyle söylediğini düşünürdük.”

“Adamın kadına asıldığını falan mı düşünürdünüz?”

“Ne bileyim bizimkiler öyle düşünürdü. Son zamanlarda dedemin öyle eğilimleri de yok değildi hani!”

“Hayal meyal hatırlıyorum!”

“Özellikle eve gelen kimi kadınların yüzüne öylece dalar giderdi.”

“Evet ya! Hatırladım.”

“Millet hoşlanmazdı bundan.”

“Galiba en çok da baban hoşlanmıyordu.”

“Adnan, dedemden hiç hazzetmezdi. Hasta olduğu için katlandığını söylerdi. Alzheimer’dı garibim... Ama o haliyle bile komik bir adamdı ve Adnan’la habire dalga geçerdi.”

“Alzheimer beterdir,” dedi Juju.

“Çocukluğunu anlatır dururdu hep. Sanırım, Sıdıka da buna dahildi. Yani dolaylı olarak... Sadece anıları vardı. Onlar da kopuk kopuk şeylerdi. Ablasının düğününden bahsederdi. Bombalardan. Aileden bir tek o, amcası, bir de amcasının torunu kurtulmuş. Ama bir hikâye gibi anlatmazdı bunları. Yaşardı. Sanki o ânın içinde gibi yaşardı. Yaşam akarken, küt diye o anılara dönerdi birden. Şimdiki zamanla ilişkisi kopardı. Sanki iki zamanı, sanki iki ayrı kişiyi yaşar gibi bir hali vardı. Çok tuhaf bir his. Tam olarak anlatabileceğimi sanmıyorum. Bu yüzden, ne dediğini hiçbir zaman tam olarak çözemedim Juju...”

“Sıdıka’yı da katardı işin içine zaman zaman, öyle mi?”

“Evet. Ama işin doğrusu, onun Sıdıka diye düşündüğü birinin gerçekten yaşayıp yaşamadığını bile bilmiyorum.”

“Bunu kendi kafasında da yaratmış olabilir, biliyorsun değil mi?”

“Biliyorum.”

“Yani olabilir de, olmayabilir de...” dedi Juju, gönlümü almak ister gibi. “Elinde kanıt olduğunu da söyleyemezsin.”

“Söyleyemem,” diye papağan gibi tekrarladım onu.

“O halde,” dedi Jale yaşlı Sıdıka’yı taklit eder bir tavırla, “okuluna devam etmekten başka çaren yok!” Sonra da bir güzel kulağımı çekti.

“Sen öyle söylüyorsan öyledir Sıdıka Hanım Teyze!” diye avazım çıktığı kadar bağırdım.

“Tamam be Çiko,” diye pes edercesine alttan aldı Juju. “Bırak saçmalamayı artık, bu sene lise üç. Seneye bitecek işte,” diye seslendi, tekrar mutfağa giderken.

Başımı dalga geçer gibi salladım.

“Başını boş boş salladığını biliyorum şu an,” dedi içerden, “ama sık artık şu dişini...”

“Bunu bana diyene bak! Yok ya, sıkacak diş falan kalmadı. Ağzımdaki yirmiliğin hali malum zaten. Bıktım bu işkenceden.”

“Ne işkencesi yahu!” diye seslendi Juju. “Ben olsam hiç düşünmem!”

“Baksana be Juju. Hadi sen de gel ya. Seni de orada Sıdıka’nın uzaktan bir başka akrabası yaparız!”

İçerden gevrek bir kahkaha koptu.

“İşlerim var, Kapris var, onlar olmasa hiç düşünmem; severim uzaktan akrabaları,” dedi Juju.

“Valide Kapris’e bakar, gel hadi!”

“Aynı valideden mi bahsediyoruz? Şu yirmi dört saat çalışan makyöz kadından?”

Evet diye başımı salladım, sanki Juju görecek mutfaktan.

“Dalga geçiyorsun herhalde. O bakamaz, Kapris benim kızım! Ben olmadığım zaman öyle miyavlar ki. Manyak Tozkoparan onu öldürür, öldürür. Zaten herif hepimizi öldürmek için gün sayıyor!”

“O herif tam bir baş belası,” diye isyan ettim.

“Hem de üçkâğıtçının Allah’ı. Yeni bir şeyler karıştırıyor bence. Benden söylemesi, babanı da bu işin içine katmak istiyor galiba, ama bence duvara toslayacak! O yüzden, üzülme ve fazla da kafaya takma,” dedi Juju.

“Daha dün ben de bundan bahsediyordum,” diyecektim ama diyemedim. Nedense bir şey susturdu beni.

“Takmamaya çalışıyorum!” dedim. “Ama pek başaramıyorum...”

“Dün gece söyleyemedim. Malum, sizinkiler onlarla görüşüyor... Şu aralar evde de iyice kafayı yedi. İki günde bir kapıya dayanıyor. Yok kedin paspaslarımıza sıçtı, yok bahçeye çıktı bağırdı, yok müziğin sesi yüksek... Diğerleri de ondan farksız aslında. Buradaki tek kiracı biziz ya. Üstelik annem ve ben, bildiğin gibi kötü yoldayız, kötü!”

“Bilmez miyim!” dedim. “Bunların hepsi moruklamış adiler!”

“Geçen onu tehdit ettim. ‘Yaptığın işleri biliyorum, kapına bir vergi memuru dayayacağım göreceksin gününü!’ dedim.”

“Valla mı?”

“Valla... Kapris şahidimdir!”

Kapris’e baktım. Umurunda bile değildi.

“Bu apartmandakilerin hepsi abaza moruk kızım, abaza moruk,” diye devam etti Juju. “Annem bunlara ‘Netekimler’ diyor! Onun gençlik zamanındaki sıkıyönetim komutanları gibiymiş hepsi!”

“Manyak mı yani?”

“Hem de ne manyak. Aman yerin kulağı var. Yavaş konuşalım. Neden dersen bu Netekimler’in kulakları da çok iyi duyuyor, hepsi pilli moruk maşallah! Her gün biri kapıya dayanıyor! Başta da seninki. Tozkoparan Ne tekim... Herif Netekimler’in başı ya! Bela. Gerçi bunu sana anlatmam bile abes. Sen benden çok daha iyi biliyorsun. O yüzden, gelemem. Hem...”

“Hem ne? Kapris’ten başka ne işin var?”

“Öyle deme, tiyatro sınavları!”

“Of Juju ya!.. Kaçıncı sınav bu!”

Şen bir kahkaha patlattı Jale.

“Görüşeceğiz Funda Hanım... Bu sefer olacak... Olmasa da...” Sesini burada kalınlaştırdı: “Dünya bir sahnedir, unutma bunu! Kendimizi oynarız, hiçbir şey olmazsa bu tuhaf dünyada...”

“Vay be, helal olsun!” diye bir cümle patlattım bunun üzerine, sonra da gülmeye başladım. Gülmem ona da bulaştı.

Bu halimizi severdim. Gören bizi bıçkın sanırdı böylece. Öyle miydik? En ufak bir fikrim yok. Bunu düşünmek epey uzun sürebilirdi ve sanırım yaşam denen macera bu kadar uzun değildi.

“Dur neyse ya, oyalama beni, çay kaynadı. Demlemem lazım!” deyip tekrar bastı kahkahayı Juju.

“Doğru. Sizin sabah kahvaltınızı yapmanız lazım daha!”

“İyi bildiniz Funda Hanım!”

O içerde her zamanki benzer tangırtılarla çayı demlerken ben de düşünmeye çalışıyordum. Düşünmek mi? Tozkoparan denen o herife öyle kızgındım ki... Onun yüzünden Adnan’la iyice çatışır olmuştuk. Sonu geleceğe de benzemiyordu bu çatışmanın.

Juju’nun sesiyle kendime geldim:

“Baksana, evde yumurta kalmamış. Bir koşu git yumurta al!”

“Aman Juju, canım çok sıkkın, git kendin al bu sefer,” dedim. Juju bütün alışverişini bana yaptırırdı!

“Ulan ne tembelsin!” diye söylendi. “Kalk da bir işe yara!”

Çaresizce dediğini yaptım. Üstüme dar gelen montumu giyip çıkarken mutfaktan seslendi:

“Masaya senin için de bir tabak koyuyorum! Bu kıyağımı unutma.”

“Eksik olma anacım,” dedim, “eksik olma...”

“Şu Tekel bayisine gidip sigara da alsana! Her zamanki adama ne oldu bilmiyorum. Geçen, oradaki zibidi, yaşım tutmuyor diye bana sigara vermedi. Sen nasılsa yirmilik duruyorsun, sana dırdır etmez!”

Tamam diye başımı salladım yine mutfak yönüne doğru. Bu Sıdıka haliyle gitse, sigara kolilerini alacak haldeydi ya, o ayrı konu!

Sonra yine seslendi:

“Çikom, Kapris’in de sütü bitmiş!”

Ben evden çıktıktan sonra, usul usul çalan müzik sonuna kadar açıldı. Sanki bir şeyleri inadına yapar gibiydi Juju. Sadece onların müştemilatını değil, bütün apartmanı gürültülü bir bateri solo doldurdu. Ritim yavaş yavaş içime sokuldu ve ben içinde bulunduğum ânı unutuverdim. Juju böyle yapardı insanı işte! Kafa kızdı... Onun için yapmayacağım şey yoktu. Öylece yollara düştüm...

8

Madem sigara da alacağım, o halde Migros’a gideyim diye düşündüm. Oradaki kasiyerleri kafalamak çok kolaydı. Zaten onlar da sigara içiyordu. Biraz uzaktaydı Migros, ama yol boyunca kafam dağılır diye düşündüm.

Yol bu ya, gittikçe uzadı önümde. Hatta, dahası da oldu: Sanki bir ara Kapris’i görür gibi bile oldum.

Kapris miydi bu ya! Sanki ona değil tuhaf başka bir yaratığa rastlamıştım! Kapris’ti ve değildi. Dedemin bana anlattığı o hayvana benziyordu asıl. Kedi desem değil, kaplan desem hiç değil. Tuhaf bir Kapris işte! Kafamı sallayıp durdum.

O sırada telefonum çaldı. Arayan Adnan’dı. Havaalanından arıyordur diye rahatlıkla açtım. Ama ne yazık ki, o gün işe gitmemiş meğer.

Kükreyen sesti yine. Tozkoparan onu aramışmış. Beni Jale’yle görmüşmüş. Jale’ye uyuyormuşum. Sonum kötüymüş. Şuymuş buymuş.

“Hemen eve geleceksin, yoksa seni doğduğuna pişman ederim,” dedi.

“Tamam,” dedim.

“Gelmezsen sen bilirsin. Nerede olduğunu biliyorum, gelmezsen gelip seni almasını da bilirim,” dedi.

“Peki,” dedim ben de, sesimdeki umursamazlığa şaşırarak.

Telefonu kapatır kapatmazsa, bizim Nedim çıktı karşıma.

“Nereden nereye, hayırdır?” diye sordu Nedim. Meraklıdır kendileri. Mahallede olup biten her şeyi bilir. Geleceğin muhtar adayları arasındadır.

“Juju’dan Migros’a,” dedim.

“Ben de sana takılayım o zaman,” dedi istekli istekli.

“Peki,” dedim çaresizce. Nedim belli ki araya kaynayacak, kafamı ütüleyip duracak, sonrasında, en iyimser tahminle bir sigaraya razı olup basıp gidecekti.

Önümde, hayal mi değil mi bilemediğim, Kapris’e benzeyen o tuhaf kedi, Migros’a dalarken Nedim’i dürttüm.

“Sen de benim gördüğümü görüyor musun?”

“Nedir ki senin gördüğün Çiko?” diye soruma soruyla karşılık verdi Nedim.

Kendini mahallenin mobesesi sayan Nedim aynı zamanda bir Zagor manyağıydı. Zagor, şu bu, aslında tam bir çizgi roman hayranıydı. Bu tutkusunun nedeni de belliydi. Kendisi de Zagor manyağı olan amcası, çizgi romanların Anadolu yakasındaki ana bayisiydi. İki sene önce, yani bizim liseden mezun olduğundan beri, kendi deyimiyle serserilik yapmadığı zamanlarda, tam gün orada çalışırdı Nedim ve tabii, o günlerde kimseyi sorularıyla bunaltamazdı! Oranın, mahalle halkına en büyük faydası da buydu zaten... Bu arada, aynı dönemde liseden mezun oldukları Juju’ya hayrandı; uzatmalı platonik bir aşk! Zaman zaman kendini bir çizgi roman kahramanı sandığı da görülmüştü. Hey gidi Baltalı İlah Tenay! Bana, biraz kilolarımdan, biraz da erkeksi görünümümden ötürü Çiko demeyi ilk o akıl etmişti. Hem onu hem de Juju’yu okuldan, okulun tek çalışan öğrenci kolu tiyatro kulübünden tanıyordum ben. Onlar mezun olup gittikten sonra, Tozkoparan o kolu da yok etmişti. Gerekçesiyse, ülkede bütün tiyatroların meteliğe kurşun attığı, tiyatrocuların açlıktan nefesinin koktuğuydu! “Allah korusun, ya tiyatroya gönül verirlerse çocuklarımız, ne yapacağız? Bakın yanlış anlamayın, ben tiyatroya karşı değilim, ama benim derdim ayrı. Ailelerini, geleceklerini nasıl kuracak bu çocuklar? Sorarım size...” şeklindeki konuşmalarına tanık olan veliler vardı. Berbat bir eğitimciydi Tozkoparan. Hepimiz neyin ne olduğunu anlıyor, biliyorduk aslında.

“Senin de gördüğün şey Tenay!”

“Ben, ucuzluk yapılan malların dışında hiçbir şey görmüyorum Çikocum!”

Nedim genellikle abartılı biçimde sallardı ama bu kez haklıydı galiba. Çamaşır suyu, çay, gofret ve tuvalet kâğıtlarındaki ucuzluğun dışında pek de bir şey yoktu ortalıkta.

“Sahi şu gofretten bana bir tane alırsın artık, yaptığım bu kıyak karşısında!”

“Niye? Ne yaptın ki?”

“Bu halimle sana eşlik ediyorum ya Çiko!”

Halinde ne varmış, diye sormadım bile. Bu arada ben Kapris’in kuyruğuna benzer bir şeyi görür gibi oldum yine.

“Bak bak, orada işte!” dedim.

“Ne diyorsun ya? Juju sana gündüz gündüz dumanı yutturmuş belli ki!”

“Yanılıyorsun. Bir bebek kadar masumum!” dedim.

“Hadi be Çiko sen de!” dedi Nedim. “Çocuk mu kandırıyorsun?”

Yüzüne baktım. Samimi bir biçimde gülüyordu. Onu azarlamaktan vazgeçtim.

O aylak aylak sağa sola bakınırken, ben de adımlarımı hızlandırıp yumurta ve süt ürünleri reyonuna doğru yürüdüm.

O sırada bir kez daha gördüm onu: Kulakları sivrilmiş Kapris benzeri o şeyi! Beyazpeynirlerin, tereyağların bulunduğu bölmeden usulca kaydı gitti. Ben de elimde altılı yumurta kutusu, doğruca arkasından!

Ekmek reyonuna doğru uzandığımızda, uzaktan Nedim’in sesini duyar gibi oldum ama aldırmadım.

“Bir dakika, bir dakika,” diyebildim kısık kısık.

Kapris bozması, adımlarını hızlandırmış, baklagillerin olduğu bölüme doğru seğirtmişti. Aramızda kısacık bir mesafe kalmıştı. Bulgurlar, mercimekler, pirinçler derken... Yine kaçtı. Sağa sola bakınırken, kırtasiye eşyasının olduğu yerde oyalandığını fark ettim. Ne yapıyordu bu?

Dayanamadım; “Kapris kızım,” diye seslendim usul usul. “Bırak oyun oynamayı.”

Kısa bir süre geçti geçmedi, pat karşıma çıkıverdi. Sadece bir anlığına yüz yüze geldik. Önceden tahmin ettiğim gibi, ne Kapris’ti ne değildi. Gözleri Kapris’e benzeyen, ama yine de Kapris olmayan bir başka yaratıktı.

Sonra yüksek sesle mırıldandım; “Sen,” dedim, “sen osun! Dedemin anlattığısın...” Ama Migros’ta, o saatte, ne yaptığını anlamakta zorluk çekiyordum.

Çok yakındık birbirimize. Aniden başını öte tarafa çevirdi. Ben de onu yakalamak istercesine hamle yaptım. Ancak boş bir hamleydi. Olan oldu ve pillerin bulunduğu tezgâhı olduğu gibi yere deviriverdim. Tam onu kalemlerin orada kıstıracaktım, tam... Derken, yine Nedim belirdi tepemde.

“Çikoların Çikosu, ne yapıyorsun be kuzum?”

İyi soruydu ama yeri değildi. Hiç cevap vermedim.

On dakika sonra Migros’un önünde yan yana oturmuş, tüttüre tüttüre sigara içiyorduk.

“İyi misin sen Çiko?” diye sordu Nedim. Bir yandan da ağzındaki dumanları yuvarlıyordu. Dalgalı saçlarının arasından fıldır fıldır bakan gözleriyle insana tuhaf bir cesaret veriyordu.

“Fena değil,” dedim.

“Fena değil demek, çok iyi değilsin demektir!”

“İnanmayacaksın ama az önce ben bir vaşak gördüm,” dedim.

“Vaşak ne ki? Hiç duymadım...”

“Hayvanın teki işte. Dedemden duyduydum. Pek fazla bir şey bilmiyorum hakkında.”

“Dedim sana, pek iyi değilsin sen Çiko!”

“Bilmiyorum. Hem okulla hem bizimkilerle aram yine limoni!”

“Yine şu adi Tozkoparan başına bela mı oldu?”

“Herif beni ne sanıyorsa artık!”

“Aldırma be kızım! Orman onun gibi densizlerle doludur ama sonunda, yani işler yolunda giderse, genellikle iyiler kazanır! O hiçbirimizi sevmiyor, biliyorsun. Onun sevdiği tek şey, para.”

“Üstelik kirli parayı seviyor.”

“Hem de nasıl! Ama dedim ya, orman onlarla dolu olsa da biz kazanacağız. Bekle de gör.”

“Hangi orman, ne diyorsun Nedim? Bana diyorsun ya, sen de ayakta uyuyorsun!”

“Çikom, bu orman başka orman!” Yüzümü buruşturduğumu görünce de, “Peki sen anlat: Nedir, necidir bu vaşak dediğin?” diye sordu.

“Kedi gibi bir şeymiş. Vahşi kedi. Ben de, dedem bahsetti diye bir iki kere baktım bilgisayara.”

“Kaplan mı yoksa?”

“Yok be! Kaplandan başka bir şey.”

“Hımmm,” dedi anlamışçasına. “Migros’ta ne işi varmış, onu söyledi mi bari?”

“Geç dalganı geç... Yeşil ışık yandı, geç Nedim Tenay Efendi, geç!”

“Yok ben geçmeyeyim, vaşak önce geçsin,” dedi Nedim sırıtarak. Bu dünyaya kimi zamanlarda sadece dal ga geçmeye gelmiş gibi bir hali vardı. Ciddi olmasını bilirdi bilmesine ama bu anlar çok kısa sürerdi.

Dayanamadım; “Sen taşak geçiyorsun, farkındayım!” dedim.

“Anam Çiko, ilahlar taşak geçmez, bunu hâlâ anlamadıysan ne diyeyim sana ben!”

“Git be Nedim. Zaten geç kaldım. Migros’taki hatuna da on saat laf anlattım sigara için zaten.”

“Kime? Nigro Gülizar’a mı? Yok ya, o iyi hatundur, halden anlar,” dedi Nedim, yine sırıtarak.

“Tamam tamam,” dedim. “Ben gidiyorum.”

“O kadar iyilik yaptım sana, uçlan bakalım bir iki sigara daha!”

“Ne iyiliğiymiş o?” dedim içerleyerek.

“Ee, o vaşağı kovaladım, daha ne istiyorsun!” dedi Nedim. “Eski dostlar bu günler içindir!”

Ona iki sigara daha verirken, karşımda gözlerinin içi gülen bu Tenay’dan o an için sıyrılmanın tek yolunun Sıdıka’ya, Antalya’ya gitmek olduğunu bile düşündüm. Bugün tam kıvamındaydı. Bense yerlerde sürünüyordum...

“Hadi ben gider, baltalı ilah. Juju merak etmiştir. On beş dakika diye çıktım, bir saattir buradayım!”

Ben yumurta ve süt şişesiyle uzaklaşırken, “Juju’ya selam söylemeyi unutma,” diye seslenip duruyordu arkamdan.

9

Nedim’den ayrıldıktan sonra dedemin sesi doldurdu kulağımı. Onun o genizden gelen tuhaf, çatallı sesi. On yıl kadar önce ölüp gitmiş bir adamdı. Durur durur, “Büyüme sakın kızım,” derdi bana. Uzun uzun başka bir şeyler de söylemek isterdi besbelli ama hem annem hem de Adnan hemen onu sustururdu. Dediklerinden çok rahatsız olur, zaman zaman o yokmuş gibi davranırlardı. Çocuk aklımla ne çok severdim onu. Aslında hepimiz... Sedat Abim, ben, Cevza... Dedim ya, hepimiz. Çocukluğunu anlattığı zamanlar olurdu. Anlattığı her şeyi ise Adnan yalanlardı.

Şimdi dedem olsa, güler geçerdi. “Aldırma,” derdi. “Sen yaşamana bak kızım.” Sonra gülerdi. Konuşması gibiydi gülmesi de. Çatallı çatallı.

Sahi ne manyak gülerdi dedem. Gülerken öksürmeye başlardı. Ha bitti ha bitecek diye beklerdik. Bitmezdi. Gülerdi, yine öksürürdü. Böyle devam ederdi.

Dedemin kulaklarımda çınlayan kahkahasıyla Jujular’ın oraya kadar vardım.

“Kızım, kıs şunu be!”

Benim sesim olmalıydı bu. En son hatırladığım mantıklı cümlem. Ağzımda eskimiş bir tat, elimde yumurta ve süt şişesi torbasıyla Jujular’ın müştemilatına bakıyordum öylece.

Ne oluyordu? Hepi topu bir saat ortadan kaybolmuştum!

O yer, hayalimdeki baterinin ritminin akşamüstüne kadar kulaklarımda kalacağı yer olmaktan çıkmıştı. Ritim. Ev, bu ritim esnasında, “Bak bak, çok matrak ya!” diyerek Juju’nun kahkahalarla televizyonda Şelale’nin bir önceki gecenin tekrarı programlarını izleyeceği, arada tırnakları yenmiş parmaklarıyla iskambil falı bakacağı, kola mola içeceğimiz ve hemen her şeyi tiye alacağımız o ev değildi artık. Juju’yla sigara tüttüreceğim, ama onun baca haline yetişemeyeceğim, sonra birlikte takılacağımız mekân falan da değildi. Zihnimdeki ritim ağır ağır solar ve mesaisi bitmiş gerzek bir memur edasıyla gömüleceğim ishal renkli kadife çekyattan doğrulurken yaşayabileceğim o rehavetin adı da değildi. Allah Allah! Nedim haklı mıydı ne!.. Kafayı yiyordum galiba.

Çekine çekine içeri girdim.

Ev, Kapris’in görünmeyen bir hayalete döndüğü metruk bir yerdi. Evin açık kapısı önünde bunu anlamıştım, içeri girince daha da çok. Bir saat içersinde ne olmuştu burada?

Masada tabaklar vardı; içerdeyse kaynayıp duran çaydanlığın susuzluktan bezmiş sesi. Ocağın altını kapatmak için mutfağa geçtim.

Derken bir mırıltı duydum. Bir insan can çekişiyor gibiydi. “Juju,” demekten korktum. “Kızım,” deyiverdim sadece. “Kızım?”

Meğer saklanan başkasıymış!

Kapris, mutfaktaki dolaplardan birine saklanmış, gözleri fal taşı gibi açık bana bakıyordu. Nasıl da korkmuştu. Migros’ta gördüğümü düşündüğüm Kapris’ten çok farklıydı. Kucağıma alır almaz, kafasını göğsüme sakladı.

Juju’ya bakındım ama yoktu. Yer yarılmış dibine girmişti sanki. Ne olursa olsun Kapris’i bırakmazdı, diye düşündüm ama yoktu işte! Onu bu kadar kaçırtacak ne olmuş olabilirdi bu bir saat içersinde?

Kucağımda Kapris, müştemilattan çıktığımda, bulunduğumuz yerden bir görünen bir yok olan bir başka gölgeye rastladım. Bu kez bir insan gölgesiydi bu ve sığınakla kalorifer dairesinin olduğu yere doğru gidiyordu gölge. Netekimler’den Tozkoparan’a benzer birini seçer gibi oldum o gölgede. Kabak kafalı, göbekli birini.

Juju’yu arıyordu gözlerim ama ortalıkta görünmüyordu.

O sırada Kapris kucağımdan atladı, bahçeyi bir çırpıda geçip kalorifer dairesi tarafına seğirtti.

“Dur kızım,” filan derken, ben de kendimi kalorifer dairesinin içinde buldum. Tam o sırada otomatik söndü. Hay!

Zar zor ışığı bulabildim. Işığı bulur bulmaz da, işe bak, hemen tepemdeki kamerayı fark ettim. Jujular’ın apartmanı bu konuda çok hassastı, her yer kameralarla korunuyordu.

Sonra tuhaf sesler geldi.

Neler oluyordu?

Hızlı hızlı ama korkarak ilerledim. Ardımda bir kedi soluğu vardı sanki. Belki Kapris! Sonra soluklar yer değiştirdi, bu kez insan solumasına benzer bir hal aldı. Tıknefes soluklar arttı da arttı. Biraz daha yaklaşınca, hâlâ Sıdıka makyajı içindeki Juju’yu seçtim. Birden yalın gerçeği anlar gibi oldum; Juju’yu yere devirmiş o herifi –Tozkoparan’ı ve Juju’ya ne yapmak istediğini!

Çekişip duruyorlardı. Juju’nun üstündeki mavi ceket çarptı gözüme. Tozkoparan’ın bedeni Juju’nun her yanını kaplamıştı.

İşte o zaman, Kapris’in süt şişesinin neye yarayabileceği de az çok dank etti! Olurdu olmazdı derken, Juju’nun sesini duydum:

“Hadi! Bu herif öldürecek beni...”

Ooo... zor, çok zor bir karardı. Normalde asla böyle bir şey yapamazdım. Yok yok, yapamazdım. Juju’nun sesi havada buharlaşıp gidiyordu ve ben öylece elimde şişeyle dünyadaki bütün Çikolar’ın mermerden heykeli gibi duruyordum.

Sonra kulaklarımda çınlayan başka bir ses duydum:

“Hepiniz gebertilmeliksiniz!”

Bir an kafasını kaldırmış ve bana bunları söylemişti o rezil herif.

Midem bulanıyordu.

“Sizin gibi komplocular, kim bilir kimin adamları sınız...” Bilmem ne. Gerisini duyamadım. Kafamın içindeki baterinin sesi Tozkoparan’ın “vergi hırsızları, kan emiciler, huzur bozucular” diye sıralayan sesini boğuyordu.

Herife bak sen! Neler neler söylüyordu bu yine!

“Benim için vergi kutsaldır,” gibisinden ilgisiz bir şeyler daha söylemeye yeltendi ama artık benim için bir önemi yoktu. Bütün bilgisayar oyunlarının o mucizevi “doğru zamanda doğru hedefe kitlenme” ânıyla dolmuştu ruhum.

Elimdeki şişeye baktım.

Kapris’in tıslama sesini duydum ve...

Ateşşşş...

Tam o sırada, otomatik yeniden söndü.

O karanlıkta şişeyi Tozkoparan’ın kafasında paralarken, bütün bedenime yürüyen bir ıslaklık vardı. Yıllardır böyle terlememiştim!

Juju o karambolde Tozkoparan’ın bedeninden kurtulmayı başarmıştı galiba.

“Senin gibiler yaşamamalı...” diyen kel moruğun gittikçe cılızlaşan sesiydi an. Sanki son nefesini veriyordu.

Ne yapacağımı bilemez bir haldeydim... Sanırım kendimi kaybedip boğazına sarıldım.

Bir ara Juju’nun sesini duyar gibi oldum:

“Tamam tamam, bırak onu artık...”

10

Şaka gibiydi. Tozkoparan’ı, yani başıma bu işleri açanı, Adnan’ın dershaneci İlhan Ağbisi’ni, okulumuzun gözbebeğini ve gururunu fena halde benzetmiştim. En azından, benzettiğimi düşünüyordum. Aman Allah’ım!

Juju o zaman fısıldamıştı galiba.

Oradan hızla uzaklaştık. Otomatiğe tekrar bastığımda, Juju’nun gözlerinde şimdiye kadar hiç görmediğim bir ifade görmüştüm: Minnet, kızgınlık, utanç... Ama daha çok, “zamanında yetiştin” ifadesi. Belki de o yüzden, Tozkoparan’ı benzettiğimi düşünüyordum! Bir yandan da, Juju’nun yüzündeki ifadeyi hemen o an unutmak istiyordum. Bir keresinde, “Kimse kimsenin korkusuna çok yakından tanık olmamalı,” diyen dedemi hatırlamıştım her nasılsa.

Yapacak bir şey düşünemedik. Korku içinde tekrar Jujular’ın evine döndük.

Soluk soluğaydım. Ne hissetmem gerektiğini bilmiyordum.

Juju iç çamaşırlarını, çoraplarını düzeltti. Sıdıka makyajını tazeledi. Boynuna atılmaya çalışan Kapris’i de elinin tersiyle itti. O an, belki bir süreliğine, Kapris’in benim kedim olduğunu anladım.

Hem keşfettiğim sadece bu da değildi. O an ben çaresiz, Juju neşesiz, Kapris Juju’suz kalmıştı.

Biraz toparlanır gibi olduktan sonra, “Herif öldü, onu orada bırakmamalıyız,” dedi Juju. “Yoksa bizi hemen enselerler.”

Ölmek mi? Juju yanılıyor olmalıydı.

“Yok be Juju, en fazla bayılmıştır,” dedim şaşkın şaşkın. Tozkoparan’ın ölmesi bütün algılarımın iflas etmesi demekti. Haklıyken haksız duruma düşmek falan. Herifi kahraman olarak öte tarafa göndermek demekti bu. Dahası: Katil olmak gibi bir duyguya alışmak ve en beteri, bunun bedelini ödemek...

“Yanılıyorsun,” dedim panikle.

“Yok,” dedi kendinden emin bir sesle Juju, “öldüğünü biliyorum ben.”

“Nereden biliyorsun?” dedim isyan ederek. Bir rüyanın içinde gibiydik. Saçmasapan bir haldeydim. Bir girdaba düşmüş, debelenip duruyordum sanki. O öldüyse, okuldan uzaklaşma cezam ne olacaktı? Yani nasıl devam edecektim bundan böyle? Yok, bu olamazdı. Birden, hiç ummadığım biçimde, gelecek hayallerim canlandı gözümün önünde. Ne bileyim, özgürce araba kullanırken gördüm kendimi. Okul diplomamı alırken. Hatta hatta, protokol koltuğunda oturan Tozkoparan ve ekibine pis pis sırıtırken... Yutkundum.

“Bence ölmedi...” diyebildim.

“Hayır, o öldü,” diye ısrar etti Juju. Kendinden çok emindi. Şokta mıydı ne?

Kafam allak bullak olmuştu.

“Hadi toparla kendini. Bir plan yapmalıyız...” dedi Juju.

Plan mı?

Bir bu eksikti işte. Bugün yapılacak en son iş bu olmalıydı. Plan yapmak ha!

“Bu heriften kurtulduk artık!” diye iç geçirdi Juju. “Şimdi kafamızı toplamamız lazım Çiko.”

O zaman gözlerimi kapadım işte. Bir an kendi nefesimi duydum ve korktum. Üstüme inen yükü gördüm o zaman. Adnan’ın üstüme attıklarını, Tozkoparan’ın hilelerini, okuldaki yalnızlığımı, evdeki çaresizliğimi, yeryüzündeki soluksuzluğumu. Ve tüm bunların altında kalışımı.

Gözlerimi korkuyla açtım. Juju haklıydı: Bir plan yapmalıydık.

“Ne yapacağız?”

Ne yapmalıydık?

Ortak bilinmezliğimizi, o adi herifi evin boşluğundan, müştemilatın açıldığı küçük bahçedeki eski kömürlüğe taşımaya karar verdik. Öncesinde onu Jujular’ın lekeli masa örtüsüyle bohçalamaya çalışacaktık. Sonra da o bedeni o bohçanın içinde taşıyacaktık. Canımız çıkacaktı besbelli. Tozkoparan’ın bedeni epey ağırdı. Aslında şişko değil de iri bir adamdı Tozkoparan. Ağırlığının temel nedeni buydu. Ağır da laf mı, gülleydi gülle. Onu zar zor kömürlüğün karanlığına bastırmaya çalışırken kendine gelmeye kalkışırsa iş başa düşecek, daha önceki gibi tereddütte kalmayacak, hemen bir odun yapıştıracaktım o kel kafasına. Plan fena değildi, ama nasıl uygulayacağımız meçhuldü.

Tekrar bahçeye çıktık. Bahçeden apartmanın kalorifer dairesine girerken, “Karanlıkta gitmeliyiz,” diye uyardı beni Juju. Sonra eliyle apartmanın girişindeki kamerayı gösterdi. Son yılların modası: Ota boka her yere bir kamera dikiliyordu bizim mahallede.

“Biliyorum,” diye başımı salladım.

Ağır ağır ilerledik.

Az önce adamı bıraktığımız yere gelince... planlarımızı suya düşüren bir gerçekle karşılaştık. İşte bu, yolun sonuydu! Planın suya düşmesi... Rezalet! Bilinmezlik! Evdeki hesabın çarşıya uymaması!

O karanlıkta ikimiz de hemen hemen aynı soruyu sorduk: Nerede?

Ortak günahımızın yerinde yeller esiyordu!

“Ölmemiş!” diye soludum. “Ölmemiş işte! Oh be...”

“Dur,” dedi Juju. “Bu işte bir numara var...”

“Bence kesinlikle ölmedi,” dedim. “Ölüler yürümez be Juju!”

“Haklısın; ölüler yürümez, yaralılar yürür ve konuşurlar!”

“Belki de korktuğu bir şey vardı. Vergi mergi diye zırvalayıp duruyordu.”

“Ne yani, kaçtı mı sence?” diye soğuk soğuk sordu Juju.

Kekelememek ve yiğitliğe bok sürdürmemek için, “Umarım kaçmıştır,” dedim.

“Diyelim kaçtı; bundan kurtulabileceğimizi mi sanıyorsun?”

“Katil olmaktan iyidir.”

“Çiko, hâlâ hayal dünyasındasın. Hadi gidelim artık buradan.”

Beni kolumdan sürükleyerek oradan çıkardı Juju. Tekrar çaresizce eve girdik.

“Farkında mısın, asıl şimdi boku yedik,” dedi Juju. Sonra karamsar, hatta beni suçlar bir biçimde yüzüme bakarak sordu: “Ya bizi polise şikâyet etmeye gittiyse?”

Bu, “Ölürsek ne yapacağız?” sorusuydu aslında.

En son, “Gitmemiz gerekiyor, kaçmalıyız,” diyen sesini duydum onun. Sesi buz gibiydi. Çok uzaklardaydı. İnsan bir saat içinde bu kadar uzağa gider miydi?

Sanki Juju değil de, Sıdıka’dan bozma bir genç eskisiydi kırk yıllık arkadaşım.

11

Kimse kimsenin korkusuna yakından tanık olmamalı kızım!

Bu benim dedemden çaldığım cümlem. Şu an için zamanı değildi. Böyle bakıldığında boktan bir cümle olduğunu kabul ediyorum. Juju’nun, “Kes sesini be, her şeyi hak etti o herif, neredeyse beni öldürüyordu, onun için üzülecek değilim!” diye bağırması da o yüzdendi elbette. Oysa ben, “Keşke bunlar olmasaydı!” derken sadece bizi kastetmiştim. Tozkoparan umurumda değildi. Hele ki ölmüş bir Tozkoparan. Ancak, yarı canlı bir Tozkoparan’ın tüm canlılara neler çektirebileceğini de az çok tahmin edebiliyordum.

İnanılacak gibi değildi. Jujular’ın tuhaf eşyalı evinde, karmakarışık bekliyorduk. İkimiz de şoktaydık.

Böyle olmuştur. Her şey ters gider. Ya da bir anda çıkmaz bir sokağa girersiniz. Geri geri gitmek istediğiniz anda her şey ayağınıza dolanmaya başlar. Hapsolursunuz. Başka yolları düşünürsünüz. Düşün düşün dur. Boşa. Dört tarafınız kuşatılmıştır. O arada birkaç sigara da içer, dişinizdeki gümbürtüyü erteleyecek yolları daha az ararsınız. Sonra birden, birbirinizin korkulu gözbebeklerine bakmaktan vazgeçip bir iz, bir yol, diyelim ki hayali bir yangın merdiveni keşfedersiniz. Buna tüymek dersiniz. Ne derseniz deyin, götünüz üç buçuk atmaktadır.

Böyle zamanlarım olmuştu. Herkesin olurdu herhalde. Ama buna benzerini hatırlamıyordum. Tamamen gafil avlanmıştım. Hayatımın, birdenbire açılmış bir yarığın içine akmaya başladığını hissettim o an. Hiçbir şeyin eskisi gibi olmayacağını...

Kaybettiğim bir şey vardı ortada. Belki de kaybolmaya yüz tutmuş olan bir şey. Bu ikisinin ayrımına varmak için çok yorgundum. Belki de çok genç.

Durduk yere başıma ne gelmişti... Sıkışıp kalmıştık. Sıkışıp kalmanın kulaklarımdaki yankısı, o sırada dişimin ağrısıyla tüm belleğimi, o ânımı örten ve şimdiye kadar pek de bilmediğim bambaşka bir geçmiş zamana taşımıştı.

Bu geçmişte, şimdiye kadar hiç duymadığım bir müziğin sesi vardı sanki; o müzikle irkildim. O kadar ki, kucağımdaki Kapris, kulaklarını dikip korkuyla yüzüme baktı.

12

Müzik bir konağın bahçesinden geliyordu. Avlulu bahçede bir havuz vardı, havuzun içinde küçük bir kaya. Kayanın içinden havuzun çamurlu suyuna karışan küçük bir pınar akardı. Hep aynı suydu bu, döner de dönerdi; lâkin, döndüğü için yalaktaki sudan farklı ve temiz görünürdü. Zaman, eski bir zamandı. Dileklerin o lanet olası bedduaya karıştığı ilk yer.

Emir Ziya ve ailesi için o gün farklı bir gündü. Çoluk çocuk oradaydılar. Rahmetli ilk karısından olan kızının düğünü vardı.

Pek güzeldi taze gelin. Etrafındakilere, “Nasıl oldum?” diye sordu, inciden inci dişlerini odaya serperek. Altın işlemeli, göz alıcı terlikler vardı ayağında. Buna karşın, sırmalı elbisesini henüz giymemişti: Bütün misafirler geldikten sonra giyecekti. Az daha bekleyebilirdi.

Bir duraksama ânı oldu o sırada. Yüzüne küçük bir bulut düşmesi, kaygılı bir gölgenin gözlerini koyultması. Odadaki kadınların gözlerinin o gölgeye takılması. Her gelinin baba evinden giderkenki hüznü deyip gülümsemeleri.

O sıralardaydı, çalgıcılar arasında gezinen Emir Ziya’yı kolundan yakaladı biri. Bir maraba.

“Beyim!”

“Ne var!” diye kolunu kurtardı; hayvan pençesi gibi elleri vardı karşısındaki yaşlı adamın.

“Beyim, geçen gün gelen askerler sizi görmek istiyor.”

Yine mi, diye düşündü Emir Ziya. Düğünümüz var kardeşim, bari bugünlerde rahat bırakın bizi! Yine kan beynine çıkmıştı. Zaten sinirli bir adamdı. Bu asker işlerinden iyice delirmişti. Daha iki gün önce evimize buyur ettik, neyiz ne değiliz gördüler, hâlâ aynı dert, biraz rahat bırakın insanı be... Düğün kardeşim, düğün; namusumuz, şerefimiz, evladımız... anlamaz mısınız siz?

Evi sokağa bağlayan avludan hızlı hızlı geçip kapıya doğru ilerlediler birlikte.

Sakine ise, yeni gelin, o sırada giyinmeye başladı yer yer sırmalı giysisini, beyazın dört başı mamur halini. Sır sır döküldü yere elbiseye girerken bedeni. Ayşe eğildi, topladı; sırlar bana mısın demedi, yine döküldüler yere. Beline kadar çıkmıştı elbise. İri, gürbüz göğüslerine doğru erecekken beyaz, nefesini kısacık tuttu Sakine. Böğrüne bir şey saplanmışçasına öksürdü.

Bedeni alıp sarmalamışken beyaz elbiseyi, biraz tökezler gibi oldu. O zaman üvey anne Ayşe gelip bir çırpıda tutuverdi gelini. “Aman dengesi bozulmasın!” diye dua etti.

Gelinle genç anne birbirlerine bakıp gülümsediler. Neredeyse aynı yaşta, fırsatların ortak işleyeceği iki elti gibiydiler. Kimin gelin kimin anne olduğu tam belli değildi esasen.

Sekiz sene kadar önce aynı eve gelin olarak gelmişti Ayşe. O zamanlar Sakine’yi fiştikleyenler, bu saftirik anneyi avucunun içinde oynatacağını fısıldamışlardı. Köydeki herkes Ayşe’nin Emir Ziya’ya nasıl vardığını bilirdi. Güç demekti Emir Ziya... Onun gibi dediğim dedik birini Ayşe’den başka hangi saf insan çekerdi. Gerçi zengindi de Emir Ziya, forsluydu, üstelik epey dinçti dinç olmasına ama Ayşe’nin körpe ruhunun yanında eskiydi hali. Ona evler, hazır çocuklar, yerli yerinde bir gelecek sunmuştu Emir Ziya. Ayşe de ona iki oğul vermişti. Kim ne derse desin, iyi bir ittifaktı. En azından zamanında Ayşe’nin ailesi bu işe pek memnun olmuştu. Emir Ziya saygın bir aşirettendi zira.

Gelininin yanaklarına vuran ışığa baktı Ayşe. Kendi gelin günlerini hatırladı.

O sırada amcasının torunuyla içeri dalan Sami, annesinin eteklerine dolanıverdi.

“Hadi bakayım, çekilin ayak altından!” diye azarladı onları Ayşe.

Sami sürekli, “Ana bize para ver,” deyip duruyordu.

“Haylazlar,” dedi kadın. “Alın bakayım... Çok uzaklaşmayın, hemen gelin ama...”

Sami’nin erkek kardeşi de onlarla gitmek istedi ama anne izin vermedi. “Daha küçüksün, sıranı bil,” dedi ona.

Çocuklar neşe içinde çıktılar gelin odasından. Hatta kapıyı da açık bıraktılar. Arkalarından kapanan kapının sesini duymadılar bile. Ayşe’nin, “Dikkatli olun!” sesini de...

Ayşe, Sakine’ye baktı, gülümsedi. Sakine de, neredeyse yaşıtı olan bu kadına dikkatle bakıyor, onda evli, oturaklı bir anne halini gösteren ağır giysilerin dışında pek bir olgunluk göremiyordu. Çocuktu bu! Kendisi gibi bir çocuk.

Ayşe, kızını pek sevmişti. Daha çok bir kız kardeş gibi. Ona ilkgençliğini anımsatan bir yan vardı Sakine’de. Yaş olarak değil, duygu olarak. Tekrar gülümsedi. O gülümseyişle birlikte divanın üstündeki el emeği göz nuru bohçaya uzandı eli. Usul usul açtı bohçayı. Nakışlı havlular, tülbentler arasından tamamı simle kaplı bir kesenin ağzını araladı.

Sakine’nin boynuna sarı liraları takarken, “İnsan sevdiğine varmalı,” diye mırıldandı. Ona öyle geldi ki, dünyada zorla ya da zoraki evlendirilen bütün kadınlar onun bu mırıltısı üzerine secdeye varır, Ayşe’ye tapınır. Güldü yine de. Onunla birlikte her şey güldü. Ayşe’nin böyle bir tılsımı vardı.

Yeni gelinin boynuna takılanların pırıltısı aynadaki yansımasından kuğu boynuna vurup vurup duruyordu. Dışardaki müzik bu pırıltıyla uyumlu bir ahalinin çektiği halay gibiydi.

Zor zamanlarda zor düğün, diye iç geçirdi Ayşe.

İşte o sırada tekrar girdi evin kapısından Emir Ziya, bahçeye geçti. Havuzun ortasındaki kayaya derin derin baktı. Kayanın içinden akıyordu su. Yakın akrabalarından biri de gördü onu, ama ne olduğunu anlayamadı. Emir Ziya biraz yalpalıyor muydu ne? Ne olmuştu acaba? Yanındaki maraba da yoktu ortada.

Emir Ziya ise, devaran eden suyun gerçek kirli rengini ilk kez gördü. Suyu eliyle çırptı. Zayıfça yaptı bunu. Bir şeyleri sessizce haber verir gibi. Sonra, böğründeki yarasının kanını suya bıraktı. Su iyiden iyiye kirlendi. Derken havuza değdi göbeği, tok bir ses duyuldu ardından. Emir Ziya havuzun içinde yüzüyordu artık. O küçücük yerde ne kadar yüzülürse.

Onu görenler fırladı yerlerinden.

Sonra, çok kısa bir süre sonra ateş başladı.

Evin arkasındaki samanlık, derken ev, müziğin silah sesine yenilişi... Askerler eve doğru koşmaya başlamışlardı. İnsanların kapıldığı derin paniği, koşma ve silah sesleriyle doldurdular. Mermilerle... Gelin odası o zaman un ufak oldu, parçalara bölündü. Gelin odasıyla birlikte geride kalan ve kalmayan bütün anılar da. Her şey paramparça oldu, tiftik gibi atıldı.

Ellerindeki şekerlerle birazdan konağın önüne gelecek olan iki çocuk için şok, ama daha çok da kaçma zamanıydı bu.

Kendini evden dışarı zar zor atan biri vardı, onlara doğru koşan. Ahmet Amca.

“Kaçın,” diyordu onlara yaşlı adam. “Kaçın, ormana koşun!”

13

Kapris sakinleşmişti biraz.

Kaçmalıydık evet. Aklıma gele gele, hale bak, sadece Antalya geliyordu. Antalya’ya bir macerayı göze almak içinse para yoktu. O zaman somut bir başka gerçekle karşılaştık: Para bulmamız gerekiyordu. Zamanımız kısıtlıydı. Kalamazdık... Tozkoparan’ın ne olduğu tam bir bilinmezdi; onu geride bıraktığımızda baygın Japon makaklarını andırır bir hali vardı. Sonrasında ne olduğunuysa Allah bilirdi!

Ben bizimkileri arayamazdım. Beni doğduğuma pişman ederlerdi. O yüzden Juju annesini aradı, parayla ve gitmekle ilgili tuhaf sayılabilecek bir iki şey söyledi. Annesinin, “Ben bir şey anlamadım atlayıp buraya gelin,” önerisini, olurdu olmazdı derken kabul etmek zorunda kaldık. Çekim havaalanına yakın bir yerlerdeydi. Epey bir yol...

Bizi apartmanın dışında şaşkınlıkla seyreden Nedim’e, “Tenay, buralar sana emanet,” dediğimde, tuhaf maceramızın başladığını biliyordum.

Kim bilir ne haldeydik ki Nedim, “Ne oldu size böyle birdenbire?” diye bile soramadı. Sadece Juju’ya sarsak sarsak, hayran hayran baktı ve, “Seni ilk başta tanımakta güçlük çektim ama böyle de güzel olmuşsun be Juju,” dedi.

Onu o halde bıraktık ve arkamıza bakmadan bir taksiye atladık.

Geride Nedim ve Jujular’ın apartmanı küçülürken, sürekli olarak, “Yok be kızım, işte bunu hiç ummuyordum,” diye kendi kendime mırıldanıyordum. Arabanın arkasından sokağa bir süre baktım. Kendimde değildim. Belki bu yüzden, Nedim’in yanında biten gölgenin sahibini, yani Adnan’ı da fark etmekle fark etmemek arasında kalakalmıştım. Adnan’ın gölgesi nefesimde geziniyordu sanki. Kısık kısık soluyordum; nefes alamaz haldeydim...

Bir süre, Boğaziçi Köprüsü’ne varıncaya kadar falan, sadece arabanın içine ve Kapris’in tüylerine sakladım bakışlarımı. Resmen oyalandım.

Ancak az sakinleşince tekrar dışarılara bıraktım gözlerimi. Ama tehlike geçmiş sayılmazdı! Adnan’a yakalanmaktan değil, Juju’nun bomboş bakışlarıyla karşılaşmaktan ürküyordum bu sefer de. O yüzden gözüm hep camdaydı. Anlamlı anlamsız bir sürü soruyla kalakalmıştım. Gerçekten Tozkoparan’a ne olmuştu? Ne kadar ceza yerdim? Ölmese bile ceza yer miydim? Kendimizi savunmuştuk aslında... Bu beni kurtarır mıydı? Katil mi olmuştum yoksa? Bütün hücrelerime yürüyen sorulardı bunlar ve cevapları yoktu. O esnada binalar binaları, gri griyi, trafik trafiği izledi. Bir yandan da kendimi rahatlatmaya çalışıyordum: Yok canım, kaçmıştır o herif, diyordum kendi kendime. Herif pisliğin tekiydi zaten... Böyle şeyler.

Juju da tuhaf tuhaf şeyler mırıldanıyordu.

Kaçamak kaçamak baktım ona.

Sadece, “Martı...” dedi.

“Ne martısı?” dedim bön bön.

“Çehov be,” dedi. “Çehov’un Martı’sı. Oyun içinde oyundur ilk sahne. Bu da öyle bir şeye benziyor!”

Haklıydı galiba.

Karmakarışık bir suratla Martı’dan sözler mırıldanmaya başladı, sayıklar gibi.

Sonra yüksek sesle, “O tiyatro sınavına mutlaka gireceğim ve bu kez kesinlikle kazanacağım,” dedi.

Çaresizce başımı salladım.

Sonrasında taksinin sayacı bizi TEM’e ulaştıran rüzgâr oldu. Rüzgâr da rüzgârdı hani... Dünyanın parasını yazdı meret. Stüdyonun oraya vardığımızda son kuruşumuzu ve Antalya umudumuzu taksiciye kaptırırken, kapıda bizi Juju’nun annesi ekşi bir suratla karşıladı.

Juju’ya ilk sorusu, “Bu yüzündeki makyaj neyin nesi?” oldu elbette. Nedense döpiyesle ilgili bir şey sormadı. O döpiyesi hatırlamamak ister gibi bir hali vardı.

“Boş ver sen onu,” dedi Juju.

Sanki olup biteni anlamış bir edayla sordu o zaman annesi: “Yine neler karıştırdınız?”

“Şu Tozkoparan var ya...” diyebildi Juju.

“Netekim mi?”

“Evet o. Bana haddimi bildirmeye çalıştı.”

Bunun üzerine hiçbir şey sormaya gerek duymadı Juju’nun annesi. Otuz altı bedene sığan ruhunda en ufak bir kıpırtı olmadan aldı başını yürüdü gitti. Bu yürüyüşte, ona haddini bildirmeye çalışanlara pek çok kez yenilmiş bir hal vardı.

O böyle kaçar gibi yürürken, biz de arkasından seğirttik, bir çarşıyı andıran o dev binaya girdik. Bina içinde binalar vardı burada. Sanki bir kasaba inşa edilmişti içerde.

Binaları birbirine bağlayan koridorlardan ilerlerken küçük odaların açık kapılarından insanlar gördük. Kimisi allı pullu tuvaletliydi, kimisi irili ufaklı papyonlu, kimisinin elinde sazı vardı, kimisinde de darbuka.

Juju’nun annesi, kapıların önünden geçerken, istifini bozmadan etrafta olup biteni anlattı bize. Saklambaç şöyle bir prodüksiyon falan filan... Bir şeyleri ya fena halde anlamıştı ya da hiçbir şey anlamamıştı. Sürekli konuşuyordu.

“Saklambaç çok yorucu... Şarkıcıların, türkücülerin biri gidiyor biri geliyor... Dev bir Şelale Demir prodüksiyonu... Yok yok!..”

“Hımm,” diye başımı salladım. Niye böyle dediğimi tam olarak bilmiyordum. Gerçi asabiyet ve neşe kraliçesi Şelale Demir’i hemen herkes tanırdı. Ekranları resmen ele geçirmiş kadındı. Ama şimdi ne anlamı vardı “hımmm” diye sesler çıkarmanın! Dahası da geldi.

“İşini biliyor,” dedim, kucağımdaki Kapris’e biraz daha sarılarak.

“İlerde sol taraftaki koridordan dışarıya çıkıyorsunuz. Orada yarışmacıların yarıştığı ya da saklambaç oynadığı eski bir alışveriş binası var. Bir başka dev stüdyo daha anlayacağınız,” diye bilgi vermeyi sürdürdü Juju’nun annesi.

Gösterdiği koridor uzaktan, insanı yutan bir mağaraya benziyordu. Sözünü ettiği eski alışveriş binasını biliyordum. Çirkin, eskimiş gökdelenlerden biriydi. Otuz beş, bilemedin kırk katlı bir şey. Bizimkilerden duyduğum kadarıyla yarışma aşama aşamaydı. Her aşamanın komik komik adları vardı. Bohçalı Oda, bir şeyler daha. Bir de robot vardı ki... Şelale’nin robotuydu o, hık demiş burnundan düşmüştü. Bizimkilerin dediklerine göre, Şelale ona tonla para dökmüş, tanıdık birilerine yaptırmış ama istediği gibi olmamış. Her programda bunun için vahlanıyormuş. Yenisini, ibretlik olsun diye bu kez Japonlar’a yaptıracakmış falanmış filanmış...

Ne yalan söyleyeyim, başarılıydı Şelale. Bunu hemen herkes söylüyordu. Programı, Adnan’la annemin ve sanırım ülkedeki tüm tuhaf çiftlerin hayattaki tek ortak yanıydı sanki. Ve bu gerçekten başarı demekti! Bir robot, bir gökdelen, bohçalı bir oda, uyduruk kaydırık şeyler... Ve ekranlara kitlenen insanlar... Bizimkiler hipnotize olmuş gibi bunları seyrediyordu işte! Ve bütün bir ülke.

Bir ülkenin yakalanabilecek en büyük ülküsünü elde etmiş biriydi Şelale: Ekran. İnsanları orada büyülüyordu. Sonra da o insanlar, bizimkiler gibi çocuklarına akıllar fikirler veriyorlardı... Çocukları da, benim gibi ipe sapa gelmez insanlar oluyor ve yaşamlarının içine ediyordu... Yok hayır, bunu düşünmek bile istemiyordum artık.

Terliyordum. Habire terliyordum...

Bizimkileri düşünmek yeterince canımı sıkmıştı. Burada olduğumu bilseler ne yapacakları konusundaysa en ufak bir fikrim yoktu. Gelecek, her dakika elimin altından kayıp gidiyordu. Tozkoparan’ın gülüşü geliyordu aklıma. Okulda Adnan’a anlattıkları... Benim anlatamadıklarım. Hiç anlatamayacaklarım.

Onları aklımdan silmeye çalıştığım sırada, dar koridorun açıldığı geniş bir alana geldik. Orası tıka basa insan doluydu. Onların önünden geçerken kafasıyla insanları işaret etti Juju’nun annesi:

“Bu insanları hemen her gün İstanbul’un her yerinden otobüslere doluşturup getiriyorlar. Her seferinde piyango usulü seçiyorlar onları. Salondaki izleyiciyi farklı göstermek gerekiyor. Değişik kombinasyonlarda. Zaten iki hafta sonra, kendileri bile hangi programın seyircisi olduklarını unutuyorlar. Yarışmacı olma ihtimalleri onları cezbediyor. Onları sadece bu cezbediyor aslında!”

“Hep burada mı kalıyorlar?” diye sordum, sanki orada sonsuza kadar kalmak istercesine.

“Gece çok geç saatlerde dönüyorlar. Ama çekimler uzun sürerse sabahlıyorlar bile.”

“Çok tuhaf,” diye başını salladı Juju. “Ailecek burada mı kalıyorlar yani?” Ailenin anlamını ilk kez keşfetmeye çalışan biri gibiydi. “Hepsi bir arada ha?”

“Neredeyse evet,” dedi annesi. Ailenin anlamını ta lihsiz biri gibi çözmüşçesine. “Bu yalan onları oyalıyor. Yalanlar insanları oyalar...”

“Bari para kazanıyorlar mı?” diye şaşkın şaşkın sordum, ailenin anlamını umursamaksızın.

“Eh işte. Bir haftayı boğaz tokluğuyla idare edebilecek kadar... Bazen aralarından yarışmaya seçilenler olabiliyor. Ama zor iş.”

“Neden?” diye sordum, öylesine.

“Seçilseler bile etapları tamamlamak zor iş!”

“Vay be!”

Tam bir şeyler daha diyecekken, önümüzdeki koridordan Şelale Demir’e benzeyen bir tüy yığını geçti. Ardından da o tüye yapışmış bir sürü genç. Asistanlarıydı galiba. Bir yağmur bulutu gibiydiler daha çok. Şelale sürekli bağırıp çağırıyordu. “Nerede o? Niye gelmedi? Ne yapacağız?” Soruları tüylerle birlikte uçuşuyor, havada tuhaf bir elektrik yaratıyordu.

“Hah,” dedi Juju’nun annesi, “Şelale Demir makyaj odasına gidiyor. Hadi biraz acele edelim. Siz bekleme odalarından birine geçin. Bu halinizle konuklardan ayırt edilemezsiniz zaten. Hatta tam konukluk haldesiniz!”

Umursamadan arkasını dönüp giden kadına bir son umut diye seslendi Juju:

“Bana biraz makyaj desteği verir misin?”

Kadın onu duymayınca biraz daha yükseltti sesini:

“Anne ya, bize acilen para lazım!”

O zaman duyup döndü ve önce bana, sonra ona baktı annesi. Ve makineli tüfek gibi sözleriyle bizi taradı: “Öyle mi, yaşlı suratlı hanım? Doğrusu, nikâh tayyö rüm pek yakışmış size. Kemoterapi peruğum da... Nedense her ikisi de bana, babanı ve ismi lazım olmayan birisini hatırlatıyor. Bu arada, bak iyi hatırlattın, para bana da lazım. Bu yüzden de, çok umurumdaymış gibi sabah akşam milleti boyuyorum! Para bulursan beni de haberdar ediver...”

Öylece kalakaldık koridorda.

“Hem, şu an konuşacak halde değilim,” dedi uykulu uykulu. Sonra daha iyimser olmaya çalışan bir sesle seslendi:

“Makyajını iyi yapmışsın, gerek yok bence... Biraz peruğunu düzelt anneanne!”

Peruğunu düzeltmeye çalışan Juju, bir yandan da kafasını sallamaya çalışıyordu annesine.

“İşim bittikten sonra görüşür, konuşuruz!” diye seslendi kadın. Sonra herhangi bir annenin telaşı içinde gözden kayboldu.

Kızgın mıydı, yorgun muydu, tam olarak anlayamadığım bir hali vardı. Ancak bize para veremeyeceği ortadaydı. Elimizde avucumuzda ne varsa buraya gelmek için harcamış, Dimyat’a pirince giderken elimizdeki bulgurdan olmuştuk! Halimiz tam buydu. Juju’nun annesi, bunu hissetmiş miydi ne, yeniden koridorun ucunda belirdi ve dünyadaki son sözünü eden bir kahraman gibi mırıldandı bu kez:

“Para bulmak istiyorsanız, benden değil ondan isteyin! Programdaki konuklara iyi para veriyor.”

Duvarları kaplayan panolardaki Şelale Demir’in fotoğraflarından birini gösteriyordu. Şelale her zamanki gülüşüyle bir makyaj harikası olarak otuz iki parlak dişiyle bizleri selamlıyordu. Altında da o çok bildiğimiz cümle yazılıydı parıltılı harflerle:

Saklambaç oynayan, kaleye mum diksin.

Allah aşkına, ne saklambacı ne mumu! Bitmiştik resmen. Bu halde kim saklambaç oynayabilirdi ki?

14

“Bir tür saklambaç oynayacağız,” dedi Ahmet Amca. Buraya kadar gelebildiyseniz bunu da başarabilirsiniz.

Bir künkün içinden, yok olmuş konağa bakıyorlardı birlikte.

“Kim ebe olacak, hangimiz?” diye sordu Engin.

“Hiçbirimiz,” dedi Ahmet Amca. “Bilmediğimiz biri... Hiç tanımadığımız birisi, birileri.”

Çocuklar şaşkın şaşkın baktılar birbirlerine.

Künkün içinde yere serilmiş bir halde, orada, künkün ucundaki güneşin ışıklarından parıldayan yaşlı adam neler diyordu böyle? Kurşunların sesi kulaklarında yeni dinmişti.

“Ağlamak, sızlanmak yok,” dedi Ahmet Amca. “Buradan çıkacağız, arkamıza bakmadan gideceğiz.”

İnceden esen rüzgârı işaret eder gibi, “İşte bu,” dedi, “bu, bize yol gösterecek.”

O sırada güneyden esti rüzgâr.

Onlar da kuzeye, rüzgârın savurduğu yöne doğru yürümeye başladılar. Attıkları her adımda evden biraz daha uzaklaşıyor, çocukluğun sonsuz oyunlarına veda ediyorlardı.

Yer onları sakladı, ya rüzgâr?

Rüzgâr da.

Ağaçlar?

Ağaçlar da.

Kötü ebe arkada kalmış olmalıydı.

Ebe nasıl biri olabilir, diye düşündü Sami. Arada arkasına baktı. Baktığı zaman Ahmet Amcası hep kızdı ona, bakma arkaya diye.

“Bakma arkaya oğul. Bakma. Arkaya bakarsan yenilirsin.”

Yine de merak etti Sami.

Kimdi o kötü kalpli ebe? Kimdi sahi?

Neyin nesiydi?

15

Juju’nun annesi, mekânı olan makyaj mabedine geçtikten sonra biz de bekleme odalarından birine girdik. Bu odada bekleyen tek bir kişi vardı. Son derece mutsuz bir ifadeyle yüzümüze dik dik baktı. Biz de ona, dik dik olmasa da ona yakın bakmaya çalıştık, ama kısa zamanda pes edip yamulduk. O ne sert adamdı öyle! Cüneyt Arkın’ın “n’olamaz”ıyla Kadir İnanır’ın “uleyyn”i arasına sıkışıp kalmış bir sesi vardı. Birazdan bir Osmanlı tokadı sallayacak gibiydi.

Biz soluklarımızı tutmuşken, adam cebinden bir sigara çıkardı. Ucuz, kahverengi elbisesinin ceplerinde çakmağını arandı bir süre. Bulamamış olacak ki, “Ateş var mı?” diye bana sordu sonunda. Tavırlarıyla Netekimler’in en Tozkoparan’ının hık demiş burnundan düşmüşüydü sanki. Belki biraz daha genci... Biraz da babamı mı andırıyordu ne!

Juju benden hızlı davrandı. Elleri tir tir titriyordu garibimin.

“Vay hanım teyze,” dedi mutsuz, suratsız adam, “ya şına başına bakmadan bir de tiryakisin ha!”

“Ne yapalım!” diye geçiştirdi Juju.

Pis pis kafasını salladı adam. Onaylıyor mu yoksa küfür mü ediyor, anlaşılmıyordu. Bir sokak eşkıyasıyla gerçek bir katil arasında gidip gelen bir sırıtışı vardı.

“Bu yaşta valla iyisin iyi...”

O böyle deyince, Juju yine peruğunu düzeltti. Adamın dalga geçtiğini düşünüyordu ama suratsız adam çok ciddiydi.

“Yeni yarışmacılar sizler misiniz?” diyerek yine dik dik baktı Juju’ya, ardından da bana.

Nedim olsa, Zagor dilinden konuşur, tüm gevezeliğiyle, “Bu lavuk,” derdi, “Netekim falan değil, Zagor’un Red Buttons’ıyla Black Kelly’si arası bir şey be!” Sonra kafasını kaşır; “Yok yok, bu adamın suratı olsa olsa Bimbo Sullivan’ın suratı,” diye sonuca varırdı. “Hem sokak eşkıyası hem de katil! Zagor’un düşmanı Bimbo bu, Bimbo.”

Haklıydı bizim Tenay!

Sigarasını yaktıktan sonra dumanı küçük gri odanın alçak tavanına doğru üfledi Bimbo. Yaklaşanı oyarım havalarındaydı.

“Kadere bak,” dercesine iç geçirdim. Dışardaki beton bahçenin içinde huysuzca büyüyen çimler, çiğ ampüllerin ışığı altında insana başka bir gezegendeymiş hissi veriyordu. Tuhaf bir akşamüstü inmişti!

Bimbo bizi dumana boğdu.

Sigara tiryakisi olmamıza rağmen, bu dipsiz duman bizi bile bocalatmıştı. Ya sabır deyip oturmaya çalışır ken, dumanların arasında hayalete dönen Kapris bizim kadar sabırlı çıkmadı. Ve ani bir hamleyle karşı odaya doğru atıldı.

Şükürler olsun! Fırsat bu fırsat dedik, biz de arkasından fırladık.

16

Günü yarılarken, bomboş komşu köye vardılar. Herkes gitmişti, herkes. Sığınılacak tek bir yer vardı: Cennet Mağarası. Hiç durmadılar, yürüdüler. Yıldızlar, gece derken... kayboldular!

O gece ay vardı. Gecenin karanlığındaki gölgeler bu yüzden zifiri değildi. Bütün yürüyüş boyunca Sami’yi esir almış, yol göstermiş, onunla oyun oynamış sivri kulaklı hayvanın izi, o zaman da vardı. Ama takipçisi yorulmuştu. Yorgunluktan bayılmak üzereydi çocuk. Amcası onu kucağına almıştı almasına ya, onun üzerinde de yaşlılığın ağır izi vardı. Öteki çocuğun da feri sönmüş gitmişti.

“Az kaldı, dayanın,” dedi adam. Hayatı boyunca bin bir belayı atlatmış göğsü hırıl hırıldı. Çocuklar için göze aldığı bu yol onu, yol boyunca döktüğü gözyaşlarıyla birlikte iyiden iyiye esir almıştı. Onlara dayanın diyordu ama neden dayanmaları gerektiğine dair en ufak bir fikri yoktu artık. Yolu kaybetmişti, üstelik yaşama inancını da kaybetmek üzereydi. Uçurumlar uçurumları tetikli yordu. Onların arasına düşen ak sis perdesi, görmeyen gözleri için çok fazlaydı. Ne kadar yıldızlı, ne parlak, mehtaplı bir geceydi bu böyle! Gözlerini onlardan kurtaramıyordu. Hem yıldızlar hem de yıldızların çevresini tabak gibi saran ay ışığı onu esir almıştı. Böylesi bir acıya bu kadar ışık çok fazlaydı. Işığın içinde, gözlerini alamadığı derin kuyudan yükselenleri gördü tek tek. Kardeşini, konağını, yurdunu, özünü, düğünü, köyünü, adını, sanını... Her birinin tek tek yıldızlara tutunan tül hayatlarını gördü. Sanki simli bir gelinliğin üstünde hep birlikte, simli bir ırmak gibi akıyorlardı. Yer yer tül havalanıyor, nehir küçük derelere dönüşüyor, farklı farklı yerlere akıyor, sonra tekrar birleşiyor ve bir sim bulutu, bir sim göleti, bir sim nehri olup, bir sim denizine dökülüveriyorlardı.

Her şey sonsuzdu, sonsuzdaydı.

O sonsuza kavuşmak için delicesine bir istek duydu adam. Ayağını atsa, bir adım sonra oradaydı. Susuzluğu, açlığı, hüznü, acıyı bitirmenin tek adımı vardı. O da, mecalsiz bacaklarında gizliydi.

Vücudu tir tir titredi. Bir elektrik akımına tutulmuştu sanki.

Öyle ki, omuzunda saklanmış, başı bir oraya bir buraya giden çocuk uyanıverdi ve, “Ağam,” dedi, “sivri kulaklı el ediyor, bak!”

Bitkin adam bir ayağı havada, uçuruma bir soluk kalmışken, Sami’nin ona gösterdiği yere baktı.

Ay ışığında bir yanıp bir sönen sivri taşlara.

Taşların müjdelediği yer, saatlerdir aradıkları mağa raydı. Kendi kaderlerine sarılmaktan başka çaresi olmayan diğerlerini bulacakları o yer.

Cennet.

17

Kapris’in ardından, resmen damdan düşer gibi düştük karşı odaya... Meğer burası “asıl” konukların odasıymış. Odada tuhaf bir sarmaşığın etrafına dizilmiş, bildik insanlar vardı. Şelale’nin programı hepsini kendi çapında, “Sizi bir yerden tanıyorum ama nereden acaba?” ünlüsü yapmıştı. Niye tanıdığınızı bilmediğiniz insanlardandılar. Kısa bir duraksamadan sonra, onları umursamıyormuşuz gibi bir tavırla aralarına katıldık. Kukla duruşlu bedenlerini başımızla selamlayıp, sarmaşığın yaprakları arasında kendimize kuytu bir köşe seçtik.

“Boş yere saklanmayın! Siz yeni çiftsiniz, değil mi?” diye sordu yaşlı sayılabilecek kadın. Öyle olduğumuza karar vermiş bir edayla da ekledi: “Kedinizi bile getirdiniz ha?” Gür bir kahkaha patlattı sonra. “Yoksa uğurunuz mu?”

Oda, klimadan üfüren gereksiz bir soğuk havayla dolup taşıyordu. Bu yüzden gayri ihtiyari ürperdik.

Yaşlı kadın bunu yine yanlış anladı. Her şeyi yanlış anlar bir hali vardı zaten.

“Rahat olun efendim. Ürpermekte haklısınız. Yasemin Hanımlar’ın şanssızlığı hiç de iyi olmadı, ama ne demişler: Şov devam etmeli!”

“Anneee...” diye bir ses geldi, sarmaşığın sarımtırak yeşilliklerinin arasından.

“Ne yani İsmail, yanlış mı söylüyorum? Öyle değil mi, Zeki Bey? Bir gün sıra bizlere de gelecek. Nasıl gelir, Allah bilir! Şu telefonlar hiç susmuyor ki canım. Herkes yarışmacı olmak istiyor! Kader işte... Ama Yasemin’inki şanssızlıktı resmen...”

Cık cık deyip durdu sonra.

“Sen yarışmacı ol, gel gel, tut son anda arabayı kaybet. Pes!”

Ne İsmail’den ne de Zeki Bey’den bir ses çıktı.

“Aman siz bunlara bakmayın!” dedi nihayetinde kadın. “Bu arada, benim adım Manolya. Aslında biliyorsunuzdur ya... Ne de olsa ben ve oğlum ekranların yabancısı değiliz!”

“Anneee...” diye tekrar diklendi oğlan. Ancak Manolya Hanım’ın oğlunu umursadığı falan yoktu.

“Ne yani, yalan mı söyleyeceğim? Meşhuruz oğlum. İki artı iki eşittir dört.”

Sarmaşığın solgun yapraklarının arasından Manolya Hanım’ı görmeye çalıştık.

Manolya Hanım’ın sabrı yoktu.

“Biz oğlumla daha önce buna benzer bir yarışmada yarışmıştık,” diye bana göz kırptı.

Ben de zorunlu olarak, “Biliyorum,” dercesine başımı salladım.

“Tamam şekerim. Sorun yok o halde!” dedi Manolya Hanım.

Bu kez, “Sorun yok,” dercesine başımı salladım.

“Şelale yeni sezonda çok iddialı. Esasen bu konuda biz ona çok yardımcı olduk. Yarışma deyip geçmemek lazım!” dedi Manolya Hanım.

“Doğru,” diye onayladık onu Juju’yla. Birbirimize hiç bakmıyorduk. Baksak ne olurdu kim bilir!

Manolya Hanım tutkuyla devam etti:

“Şelale, Toyota’yla anlaşmış. Programın sponsorlarından biri de onlar. Her akşam bir otomobil vaadi... Yasemin onu kaçırdı işte. Çok yaklaşmıştı.”

“Haklısınız,” dedi Juju, bilmiş bilmiş. “Çok yaklaşmıştı.”

“Sahi, sizin adınız neydi?” diye, dertlenmiş bir edayla sordu Manolya Hanım. “Sizi birine benzetiyorum sanki...”

Juju bir bana baktı, bir de Kapris’e. Biraz da üstündeki döpiyese.

Kapris ona miyavlarken de bombayı patlatıverdi:

“Ben Sıdıka,” dedi gözlerini halsiz sarmaşığa dikerek. “Sıdıka... Kaprisoğlu.” Bu arada peruğunu yine hafifçe düzeltti, ellerini yanaklarında gezdirdi.

Haydi bakalım! Oyun içinde oyun asıl şimdi başlıyordu.

18

Derin bir iç geçirdim. Apışıp kalmıştım, ama yalnız değildim!

“Kaprisoğlu mu?” diye şaşkın şaşkın tekrarladı Manolya Hanım. Sonra da gevrek bir kahkaha attı.

“Anneee...”

Bu yine İsmail’di.

“Aman be İsmail,” dedi Manolya Hanım, “tıpkı baban gibisin! O da pısırığın tekiydi rahmetli. Sen de öylesin işte.”

Bir yandan da, sarmaşığın ötesindeki Zeki Bey’e çapkın çapkın bakıp gülümsedi.

“Beyefendi, eşlerimiz yaşarken iyi hoştular da; ölüp gittiklerine göre biz de gerçekleri konuşalım artık, öyle değil mi?”

“Doğru söylersiniz Manolya Hanım,” dedi Zeki Bey. “Ama biliyorsunuz ki, ben hiç evlenmedim!”

“Aaa,” diye iç geçirdi Manolya Hanım, “siz Zeki Bey değilsiniz!”

“Evet hanımefendi, her zaman olduğu gibi, beni iki zimle karıştırdınız! Ben Çetin, efendim!”

“Aaaa!” diye mahcup mahcup iç geçirdi kadın.

“Anneee... Anneee...” deyip duruyordu İsmail. Manolya Hanım’ınsa artık umurunda değildi İsmail.

“Çetin Bey’ciğim, affediniz... Aslında şunu demeliydim galiba: Siz çöpsüz üzümsünüz efendim, ay valla öyle, çöpsüz üzüm, çöpsüz!”

Bu kez ikisi de karşılıklı kahkahalar atmaya başladılar. Öyle bir gülüştüler ki, sarsıntılarıyla ortadaki keyifsiz sarmaşık son nefesini verir gibi oldu, debelendi.

“Sıdıka Hanım’cığım, biz her gün böyleyiz işte! Çetin Bey’le Zeki Bey o kadar birbirlerine benziyorlar ki... Sahi nerelerde Zeki Bey, Çetin Bey’ciğim? Yoksa yine sahne ardını teftişe mi çıktı?.. İnsan banka müfettişliğinden emekli olunca böyle oluyor demek ki!”

“Olabilir efendim,” dedi Çetin Bey. “Bizim aile mesleğimiz bu! Elden başka bir şey gelmiyor. Her yeri teftiş etmek istiyorsunuz.”

O sırada, kâğıt bardakların içinde çaylar geldi. Herkes birer yudum içti.

Manolya Hanım hem çayını içiyor hem de çantasından çıkardığı torbadan bizlere teker teker susamlı galeta ikram ediyordu.

“Ne diyordum?” diye söze girdi yine. “Sıdıka Hanım’cığım, ben her seferinde onları birbirine karıştırıyorum. Pes bana, pes!”

“Aman Manolya Hanım, biz aynı yumurta ikiziyiz. Karıştırmanız çok doğal...” diye söze atladı Çetin Bey.

“Ne bileyim! İnsan her seferinde bunu yapar mı? Vakti zamanında bir komşum vardı. Onu da ikiziyle karıştırırdım. Nasıl karıştırdığımı ise hiç sormayın Çetin Bey, hiç sormayın,” dedikten sonra şuh bir kahkaha daha attı Manolya Hanım.

“Efendim, siz çok hoşsohbet bir hanımsınız. Sizin tarafınızdan karıştırılmak bir onurdur!” dedi Çetin Bey, sarı papyonunu düzeltirken. Sonra çayından höpürdeterek bir yudum aldı.

O sırada kapıdan heyecanlı bir surat uzandı.

“Nasıl, hazır mıyız makyaja?”

“Hazırız elbette, her zamanki gibi Elif’çiğim!” dedi Manolya Hanım. Sonra kızıl saçlarının iri buklelerini düzelterek, “Ama ben sana kırıldım, bilmiş olasın!” dedi.

“Niye ki, Manolya Hanım?”

“Eee, Yasemin Hanımlar’ın yerine yeni konuklar almışsınız. Bizim yeni haberimiz oldu!”

“Aaa,” diye şaşkın şaşkın bana ve Juju’ya baktı Elif. “Doğrusu benim haberim yoktu. Demek siz onlarsınız! Yönetmenimiz ayarladı demek ki...” diye sevimli sevimli güldü.

“Evet, öyle,” diye başını salladı Sıdıka. Artık ona ben de Sıdıka demeliydim. Besbelli Sıdıka’ydı artık o. Hali, duruşu, konuşmasıyla SIDIKA. Ağır ağır başını sallarken, “Biz yeni ekibiz!” derken.

“Hoş geldiniz,” dedi Elif heyecanla.

Her şey yeni başlıyormuş gibi, “Hoş geldiniz!” dedi içerdeki konuklar da, Elif’i taklit ederek. Başta da Manolya Hanım.

“Neyse, benim çok işim var. Makyajınızı yaptırır yaptırmaz sahneye alıyoruz sizleri...” dedi Elif.

“Peki, bana bak, gerçekten onlar da burada mı?” diye sordu Manolya Hanım, kocaman elleriyle havayı döve döve.

“Kim?”

“Kim olacak? Neşe Berrak’la Barlas Açıksöz tabii!”

“Evet evet, onları makyaja aldık bile. Şelale Hanım’la sohbet ediyorlar.”

“Desene şimdiki program tavan yapacak!”

“Yapacak yapacak, hiç merak etmeyin, üstelik başka sürprizler de var!” dedi Elif. Sonra da acele acele ekledi: “Hadi ben kaçtım... Stüdyoda görüşürüz.”

“Bu kıza bayılıyorum,” diye fısıldadı Manolya Hanım arkasından. “Hani şeytan dürtmüyor değil!” diye oğluna yan yan baktı. “Hani birileriyle birilerinin arasını yapsam diyorum...” Sonra da yüzünü buruşturdu. Belli ki, oğlundan pek umudu yoktu!

“Kim bu kız?” diye sordum sonunda.

“Ay güzelim... bu bizim programın başasistanıdır. Pek iyidir, pek. Şelale bunu sıfırdan alıp yetiştirmiş. Fakirin fakiriymiş bu kız,” dedikten sonra, konuyu tuhaf bir biçimde Şelale’nin geçmişine taşıdı. Aslında Şelale’nin hayatı da şöyleymiş, böyleymiş diye bir sürü ilginç ayrıntıyı bir çırpıda sıralıyıverdi. “Bu Şelale var ya bu Şelale, yoktan var etmiş kendini bu kadın!” dedi Manolya Hanım. Çayından bir yudum daha aldı. O anda göz göze geldik onunla: “Senin adın neydi canım? Sıdıka Hanım’ın nesisin sen bakayım?”

“Ben, eee...” diye lafı yuvarlarken, “O benim yeğenim,” dedi Sıdıka, dünyadaki bütün Sıdıkalar’a özgü olabilecek, terzi elinden çıkmış bir gülüşle. Biraz da Manolya Hanım’ın şuh kahkahasını taklit ederek. “Adı...” Buraya takılmıştı nedense.

“Çiko!” dedim, geçiştirmek istercesine.

Bu kez hayret etme sırası odadaki herkesteydi.

Ortak bir sesti oda: Çiko mu?

“Yani aslında takma adım... Adım, başka elbette... Ama siz bana herkes gibi Çiko diyebilirsiniz.”

“Çiko Kaprisoğlu ha!” diye, gözlerini açarak baktı bana Manolya Hanım.

“Çiko, yeğeni, evet...” diye başımı sallarken, iyice havaya girmiştim.

“Bir zamanlar bir Kaprisoğlu tanımıştım... Acaba akrabalığınız olabilir mi?” diye sordu Manolya Hanım.

Hem Sıdıka hem de ben “hayır” dercesine başımızı salladık. Sonra işi Sıdıka toparladı biraz:

“Ben evlatlık olarak büyümüşüm efendim. Bir hanımefendi büyüttü beni. Sizin gibi bir hanımefendiydi o da. Pilottu. İlk kadın pilotlarımızdan... Allah rahmet eylesin.”

“Onun soyadını mı aldınız?” diye ısrar etti Manolya Hanım.

“Hayır efendim,” dedi Sıdıka. “Kaprisoğlu, benim eşimin soyadıdır.”

“Eşiniz sağ mı?” diye gözlerini açtı Manolya Hanım.

“Maalesef sizlere ömür. Geçenlerde kaybettik kendisini,” dedi Sıdıka, bana üzgün üzgün bakarak.

“Hiii,” diye iç geçirdi Manolya Hanım. “Başınız sağ olsun. Kimdi, neydi, neciydi?”

“Başkomiserdi efendim,” dedi Sıdıka. “Elim bir kazada kaybettik. Hiç durmazdı, çok çalışkandı. Sen tut, apartman yöneticisi ol! Oldu da ne oldu! Apartmanda bir müştemilat vardı. Orada yaşayan iki zibidiye taktı...”

“Aaa, bilirim onları!” dedi Manolya Hanım. “Sefil yaratıklar!”

“Aynen öyle,” dedi Sıdıka. “İki sefil yaratık... Ama gelin görün ki, kazın ayağı öyle olmadı efendim!”

“Ne oldu?” diye sordu Manolya Hanım.

“Anlatamayacağım,” diye sesini inceltti Sıdıka.

Fırsat bu fırsat deyip, “Amcamı zehirlediler!” deyiverdim ben de.

“Aaaa!” diye bağırdı Manolya Hanım. “Kurtaramadınız ha!”

“Ne mümkün, ne mümkün!” dedi Sıdıka. Bir yandan da ceketinin yakasını düzeltiyordu.

“Bunları asacaksın!” diye söze girdi Çetin Bey. Sesi umulmadık biçimde titriyordu. Yanakları hafif hafif kızarmıştı.

“Ben de aynı şeyi düşünüyorum!” dedi Sıdıka.

“Ah, ah!” diye iç geçirdi Manolya Hanım. “Her gün geriye gidiyoruz. Her gün bir adım geriye.”

“Bunları asmak gerek,” dedim ben de, başka söz kalmadığı için ortada.

Odada, kalabalık içinde dolaşan son söz bu oldu.

19

Sözler gibi çaylar da bitti. Manolya Hanım ve oğlu İsmail, onların ardında da Çetin Bey makyaja gitti. Manolya Hanım çıkarken, “Ee hadi ne duruyorsunuz? Makyaja gidiyoruz!” diye seslendi bize.

“Biz de hemen arkanızdan geliyoruz!” dedi Sıdıka, yaşlı, olgun bir sesle.

Sonra kalkıp, kapıyı arkalarından pürdikkat kapattı. O zaman Juju oldu ve işaretparmağını dudaklarına götürdü.

“Hadi,” dedi. “Şu âna kadar olup biteni unutalım. Şimdiye bakalım.”

Derin derin iç geçirdim. “Sahneye çıkarsak, bizi hemen tanırlar Juju.”

“Yarışmaya kalmadığımız müddetçe hiç sorun yok! Programın ne olduğunu biliyorum. Bizler konu mankeni olacağız. Uzaktan çekiyorlar; hep Şelale’de oluyor kamera, merak etme. Bizi doğru dürüst konuşturmayacaklar bile, gör bak. Sonra da paramızı alıp, çekip gideceğiz buradan!”

“Ya annen?”

“Annem genellikle bir gölgedir kızım, hiçbir şeye karışmaz, hiçbir şeye katılmaz.”

“Peki, anladım diyelim, sonrasında nereye gideceğiz? Antalya’ya mı?”

“Gidebileceğimiz yer her neresiyse oraya,” dedi Juju. “Hadi şimdi oyalanmayalım.”

“Bizi yaşatmayacaklar!” dedim. “Şu halimizle ekrana çıkmak kendi elimizle ipimizi çekmek demek!”

O zaman Juju yüzüme öyle bir baktı ki...

“Biliyorsun değil mi?” diye sordu.

“Neyi biliyor muyum?”

“O sınavdan hiçbir zaman geçemeyeceğimi.”

“Hangi sınavdan?”

“Tiyatro sınavından salak!”

“Daha takside buraya gelirken, mutlaka kazanacağını söylediğin şu sınavdan mı bahsediyorsun?”

“Bak Çiko, dalga geçmiyorum, o sınavı hiçbir zaman kazanamayacağım.”

“Ne diyorsun sen be Juju?”

Juju’nun sahne yeteneğini bilirdim. O kazanmayacaktı da kim kazanacaktı? Daha önce olmaması bu sefer de olmayacak demek değildi.

“Doğruyu söylüyorum. Olmuyor. Olmayacak. O yüzden hiç değilse bugün, bunu gerçekleştirmeme izin ver!”

“Saçmalıyorsun Juju. Torpilin olmadığı için kazanamadın o sınavı sen. Hem, torpile falan hiç ihtiyacın yok senin.”

“Yanılıyorsun,” dedi Juju. “Benim yeteneğim yok!”

“Şoktasın,” dedim. “Gerçi ben de şoktayım. Geçecek. Riske atmayalım hiçbir şeyi. Kalkıp gidelim buradan. Başka bir şekilde para buluruz. Sahiden de Antalya’ya gideriz. Hatta o kadını buluruz. Gerçek Sıdıka’yı yani!”

“Bunu bana diyene bak sen! Daha iki saat önce o kadın hakkında neler diyordun neler!”

“O zaman koşullar böyle değildi!” dedim.

Dedim ya, şoktaydım. Hayatımdaki en büyük savrulmanın adıydı o artık. En azından o anda bana öyle geliyordu. Sıdıka’yı bulursam dedemi, dedemi bulursam kendimi, kendimi bulursam her şeyi yeniden kurabilirmişim gibi geliyordu bana. Zamanı geriye sarmak gibi bir dilek belki de...

Ancak Juju aynı şeyi düşünmüyordu:

“Haklısın, değildi. Belki Tozkoparan denen o herifin kafasına süt şişesini indirmek ve intikamını almak yerine daha akıllıca bir şeyler yapsaydın, şu anki durumumuz da daha farklı olabilirdi!”

O zaman kafam attı işte!

“Ne diyorsun sen be! Herif seni öldürmek üzereydi!”

“Of ya, saçma sapan konuşma!”

“Juju, kafayı mı yedin sen? Ne dediğinin farkında mısın? Kaldı ki sen beni kışkırttın...”

“Ben mi?”

“Elbette sen! Haklıydın da... Herif seni gerçekten öldürebilirdi...”

“Sanmıyorum,” dedi Juju. “Hiç sanmıyorum.”

“Nasıl sanmıyorsun? Şimdi niye ağız değiştirdin?”

Dik dik yüzüme baktı.

“Bunun ilk olduğunu mu sanıyorsun?”

“Ne yani, herif senin üstüne mi abanıyordu hep?”

“Abanmasa da yaklaşıyordu.”

“Sen de buna göz yumuyordun, öyle mi?”

Bir an odada derin bir sessizlik oldu.

“Ne yapacaktım Funda Hanım? Şimdi de baş ahlakçı kesildiniz başıma. O evde barınmanın yolu kalmamıştı. Elbette sen bunun ne demek olduğunu anlamazsın. Sen ve senin sorunlarından başka ne vardır ki bu dünyada!”

“Juju benim tepemi attırma!” diye bağırdım. “Tozkoparan adisini benim kadar kimse tanıyamaz!”

“Asıl sen benim tepemi attırma be!” diye Juju da bağırmaya başladı. “O adamı ben de tanıyordum. Bizim de hocamız olmuştu... Ne yani, sadece sana mı faşizm uyguladı sanıyorsun?”

Delirmişti. Kafasındaki peruk bir o yana bir bu yana gidip duruyordu.

“Seni hiç anlayamıyorum,” dedim sonunda.

“Anlasan ne olacak ki!” diye isyan etti Juju. Bir sigara yaktı.

“Bana da ver bir tane. Şu lanet dişimin ağrısını geçirir belki.”

Klimanın soğuk havası ciğerlerimize işliyordu. O an odadaki dolaptan bir tıkırtı gelir gibi oldu.

“Bu da neydi?” diye sordum, dumanı içimde dolandırırken.

“Ne bileyim, belki deden gelmiştir, sana işaret veriyordur!” dedi Juju alaycı alaycı.

“Juju doğru konuş!”

“Doğru konuşuyorum. Hatta hiç bu kadar doğru ve dürüst konuştuğumu hatırlamıyorum seninle... Sen ve sorunların. Sadece bunlar var sanıyorsun. Dedem dedem diyorsun, bunu bile neden diline doladığını biliyorum aslında.”

“Nedenmiş?”

“Hayatta başka sorunun yok da, o yüzden.”

“Demek benim sorunlarım ha! Daha doğrusu sorunsuzluklarım ha!..” diye mırıldandım.

“Evet ya, senin sorunların. Deden, baban, annen, askerdeki ağbin... kız kardeşin. Hatta... hatta...” O sırada üstündeki mavi döpiyesi çekiştirip durmaya başlamıştı: “Hatta Sıdıka’n.”

“Sıdıka’yı taklit etmeyi sen istedin. Üstelik Sıdıka rolünü de pek benimsemiş görünüyorsun!”

“Neyse ne Funda! Bu programa katılacağız, paramızı alıp gideceğiz. Anlaşıldı mı!”

Böyle dedikten sonra peruğu tuttuğu gibi kafasından çıkarıp sarmaşığa doğru fırlattı.

Zavallı sarmaşık.

Aslında zavallı olan bendim galiba...

“Ben...” şaşırıp kalmıştım. “Ben... sandım ki... annen bize parar verir...” diyebildim sonunda.

“Annem ha! Annem bana zırnık koklatmaz. Benim başımdaki dertlerin neler olduğunu biliyor musun sen Çiko? Şu dışardaki manyak annemin, babamın benim yaşımdaki sevgilisi yüzünden ne hallere düştüğünü biliyor musun? Kanser oldu kadın, kanser. Daha ne diyeyim sana.”

Kirpi saçları yine ortaya çıkmıştı. Yüzündeki makyajla bu saçlar çok tuhaf görünüyordu.

“Gölge dediysem, boş yere demiyorum kadına. Ne gölgesi; buhar oldu o, buhar! Ya benden ne kadar nefret ettiğinden haberin var mı? Ben sürekli olarak ona, babam denen o herifi hatırlatıyorum...”

Gerçekten de bilmiyordum. Hiç konuşmamıştık bunu. O zaman niye buraya gelmiştik ki?

“Büyü artık Çiko! Büyü artık,” dedi Juju. “Bir zahmet büyü artık!”

“Bak Juju... Ben...”

Hayır, Juju beni dinlemiyordu. Ne Juju ne de Sıdıka’ydı. Küçük, sahipsiz bir kız çocuğuydu o an.

Sonra gitti pencereden dışarıya baktı.

Kısa bir süre sonra, hiçbir şey olmamış gibi yüzünü bana döndü. Yumuşamıştı.

Sarmaşığa takılı peruğu alıp düzeltti ve nazikçe kafasına yerleştirdi.

“Burası bizim kaderimiz,” dedi. “Hadi Çikom, sahne zamanı! Dediğim gibi, oyun içinde oyun olsun her şey!”

Sahiciydi bu söylediklerinde. O zaman ben de sahici oldum.

“Korkuyorum be Juju,” dedim. “Ödüm bokuma karışıyor yahu!”

“Benim de,” dedi Juju. “Ama bir yandan da kendimi hiç bu kadar cesur hissetmemiştim!”

Klimanın etkisiyle sarmaşık bir o yana bir yana gidip geliyordu şimdi.

“Hay lanet olası karı!” dedim. “Hay lanet olası!”

Titreyip duran sarmaşığa baktım dik dik. Gerçekten de ondan daha beter bir haldeydik.

“Tamamdır! Sahneye çıkıyoruz Çikom!”

Tek bir sorun kalmıştı geriye: Kapris!

Yok yok, onu çok da fazla düşünmedik, koca gövdesini dolabın içine savruk bir biçimde saklamaya çalıştık.

Çalıştık çalışmasına ama...

O sırada karşımıza dikilene alışmamız gerekecekti ilkin!

20

Sen de kimsin?

Küçükdilimizi yutmak üzereydik. Dolabın içinde, öylece karşımızda duruyordu. Beyazlar içinde –gelinliğe benzer bir şeydi bu galiba– bir kadın, korku dolu gözlerle bize bakıyordu.

“Ulan nereye düştük biz!” diye bağırdım.

Juju’yla öylesine, matrağına oynadığımız bir oyunun sahnesinde gibiydik. Sanki karşımıza bir cin çıkmış ve ciğerlerimizi sökmek üzereydi.

“Lütfen, lütfen!” diye çırpındı cin.

Bunun yakında bitecek bir rüya olmasını istiyorduk. Rüya bitecek, eve gideceğiz, her şey kaldığı yerden devam edecek.

Tabii, tabii...

Cin iyice büzülmüştü karşımızda. Kapris’se odanın öte tarafına fırlayıp gitmiş, giderken o hışımla Allah’ın cezası sarmaşığı da yerle bir etmişti.

O sırada kapı çalındı.

“Kim var orada?”

Kapı kilidini döndürüyordu ses.

Üçümüz birbirimize baktık. Birbirine yakalanan hırsızlar gibi.

Sonunda Juju kapının yanına kadar gidip, “Bir şey yok,” diye bir mırıltı tutturdu. “Ben ve yeğenim biraz heyecanlıyız da. Yanlışlıkla ayağım sarmaşığa çarptı.”

“İyi misiniz bari şimdi, Sıdıka Hanım? Ben Elif,” diye seslendi kapının dışındaki ses.

“Ah, şimdi çok daha iyiyiz. Beş on dakika içinde geliyoruz...”

“Makyajınızı unutmayın ama lütfen!” dedi Elif.

“Tabii, tabii,” dedi Juju. On yaş daha yaşlanmış gibiydi.

“Teşekkür ederim,” dedi dolaptaki. Cinlikten kadınlığa dönmüştü hali tavırı. “Beni çok büyük bir dertten kurtardınız.”

Bizden daha büyük derdi olan biri! Bu iyiydi işte.

“Sizin de başınızda bir dert var besbelli,” dedi kadın. “İstemeden duydum konuştuklarınızı...”

Bu, suyundan da koy halleriydi. Artık bir tanığımız da vardı demek ki!

“Kimsiniz?” diye sordum. Bir yandan da gözüm yine Kapris’i arıyordu.

“Adım Necef,” dedi kadın. “Kaçıyorum.”

Birden gülme tuttu beni. Bugünün özetiydi bu zaten: Kaçmak!

O halde, “Kaçmak mı?” diye geveledim.

“Kocamdan kaçıyorum,” dedi, “Şelale’den, herkesten kaçıyorum.”

“Kaçmak için bir dolapta mı saklanıyorsunuz?”

“Biliyorum komik geliyor size. Ama anladığım kadarıyla siz de benzer bir durumdasınız. Beni anlayabilirsiniz...” dedi.

Juju’ya dönüp, “O her şeyi duymuş,” deyiverdim çaresizce.

“Duydum duymasına, ama ben sizden yanayım, merak etmeyin,” dedi Necef.

“Bak Necef,” dedi Juju. Ama devamını getiremedi, sözünü kesti Necef.

“Dinleyin beni,” dedi. “Beni, eski kocamla nikâhlamak istiyorlar bu programda. Sırf daha çok reyting alabilmek için. Haftalardır bunun reklamını yapıyorlar. Kocam olacak o herife tonla para ödemişler.”

“Peki sana ne vaat ettiler?” diye sordu Juju.

“Hiç, ne olacak ki... Hiç.”

“Eee?” diye sordum şaşkın şaşkın.

“Eee’si bu işte,” dedi Necef.

Beyaz gelinlik elbisesinin içinden görünen bacakları mosmordu.

Sonra beyaz elbisesinin kollarını sıyırdı.

Kolları da mosmordu.

Boynunu açtı.

Boynu da öyle.

Bedeninin görünen yerlerinin dışındaki her yer bambaşka bir tenle, mor rengin sarıya, sarının kahverengiye karışan haliyle kaplanmıştı sanki.

“Beni bu kadar hırpalayan biriyle neden evleneyim ki tekrar?” diye sordu Necef.

“Yoksa şu adam? Yani şu yan odadaki mi kocan?” diye sordum, elimle işaret ederek.

“Evet o,” dedi. “O benim eski kocam.”

“Hımmm,” dedi Juju. “Bu bizim Bimbo.”

“Bırakın burada kalayım,” dedi Necef. “Hem kedinize de bakarım.”

“Burada bulmazlar mı seni?” diye sordum.

“Buraya bakmak akıllarına gelmez,” dedi Necef. “Program başladıktan sonra buralar onlar için ölü yerlerdir.”

“Belki de,” dedim, pek de inanmayarak, “program sana şans getirirdi! Deneseydin, dener gibi yapsaydın...”

“Sanmıyorum,” dedi Necef. “Bu program bir tek insan için. O da, Şelale. Şelale’ninse tek derdi var: Reyting. Böylece dev primler alıp, para basan bir alışveriş merkezine ortak olacakmış!”

Bu bizim için yeterliydi.

Odadan ayrılırken, o dakikadan itibaren birbirimizin varlığını unutmaya karar vermiş ve birbirimizi anlamaya çalışan insanlardık.

Elbette, bir de Kapris vardı. Adının sözcük anlamını yeniden düşüneceğimiz kedi.

21

Eee?

Böyle diye diye, büyük sahnenin ardındaki paravanlara kadar gelmiştik. Girişte gördüğümüz saz heyeti, paytak paytak yürüyen penguenler gibi geçti gitti önümüzden. Elif’in uyarısıyla son kez cep telefonlarımızı kontrol ettik. Odada başka dertlerle haşır neşir olduğum için bakamamıştım. Meğerse annem iki defa aramış ve beni çok merak ettiğini yazmış. Adnan köpürüyormuş. Her zamanki hikâyeler işte! Yok ya, annem dedeme falan benzemiyordu, o kocasının tıpkısının aynısıydı. Babamdan doğmuş ve kendini emzirip büyütmüştü sanki. Nasıl bir kadındı bu! Telefonumu kapatır kapatmaz, meret bangır bangır çalmaya başladı. Zil sesi belliydi. Malum bateri solo! Bu kez bizim Nedim’di arayan.

Elif, gözlerini açarak bana öyle bir baktı ki, hemen o an açamadım elbette. Tamam diye el ettim.

O sırada gözüm, sahnenin hemen aşağısında, kocaman kırmızı bir kurdeleyle sarılmış buzdolabı, çamaşır ve bulaşık makinelerine takılıverdi. Tam çeyiz işle ri! Necef’in sözünü ettiği nikâhın hazırlıkları olmalıydı bunlar...

Saz ekibiyse gürültülü bir denemede başarısız olmuştu. Elif’in, yönetmen dediği adam, etrafa bağırıp duruyordu. Şu, adı Onur olan.

Bunu bahane bilip, “Sana da, Onur’una da!” diye söylenmeye başladım. Aslında niyetim belliydi: Telefonumla konuşabilmek için makyaj odasının oralara kadar indim. Gelirken gördüğümüz kalabalık kalmamıştı. Hepsini stüdyoya sığıştırmışlardı besbelli. Ancak yirmi, otuz kişi kalmıştı geriye. Oflayıp pufluyorlardı seçilmedikleri için. Program ekibinden, Elif’e benzeyen gençten bir kız onları yatıştırmaya çalışıyor, bir sonraki çekim için, vallahi billahi diyerek sözler veriyordu.

Bütün koridor, makyaj malzemesi ve fön kokuyordu.

Nedim’in numarasını çevirdim.

Heyecanlı heyecanlı, “Çiko n’aber kuzum?” dedi. “Nerelerdesiniz?”

“Hiç sorma,” dedim. “Sana, saklambaç oynadığımızı söylesem ne dersin?”

“Bu bir şifre mi şimdi?” diye sordu Nedim. Meraklanmıştı.

“Nasıl kabul edersen,” dedim.

“Peki,” dedi Nedim, bir şeyler çözme hevesiyle.

“Oralar nasıl?”

“Buralar karıştı kızım. Tozkoparan sırra kadem basmış, herkes onu arıyor!”

“O zaman, ölmedi desene?” Derin bir oh çektim. Kesinlikle katil falan değildim işte.

“Valla işler karışık. Ne olduğu belli değil!”

Üzüleyim mi sevineyim mi bilemiyordum.

“Ne oldu bu adama peki?”

“Kimse bilmiyor,” dedi Nedim. “Ama karısı en son Jujular’ın evine gittiğini söylüyormuş polise, haberiniz olsun.”

“Eee?” diyebildim. “Yani biz mi kaçırdık herifi?”

“Yanisi Çiko, durum biraz boktan,” dedi Nedim.

“Anlıyorum,” dedim. Anladığım hiçbir halt yoktu aslında.

“Merak etme, bir yolunu bulacağım,” dedi Nedim.

Hangi yolu bulacaksa.

O sırada uzaktan, Sıdıka’nın döpiyesine benzer bir elbisenin bana mavi mavi, “Hadi hadi,” dediğini fark ettim.

“Kapatmam gerekiyor Tenay, seni sonra yine ararım,” dedim.

“Çiko dikkatli olun,” dedi Nedim. Ve her zamanki gibi Juju’ya selam söyledi.

Telefonu kapatır kapatmaz, Sıdıka’nın bana el salladığı yere koşturdum. Sahneye çıkma sıramız gelmişti.

“Hadi,” dedi Manolya Hanım. “Geç kalacaksınız şekerim!”

Sahnede Şelale bizim adlarımızı anons ediyordu:

“Efendim, bu hafta yeni bir çiftimiz var. Sıdıka Kaprisoğlu ve yeğeni... Ne bu? Okuyamadım. Çocuklar ne bu ya? Aaa, valla o! Çiko.”

Elif bize eliyle “hadi hadi” yaptı. Sıdıka önde, ben arkada, o şatafatlı sahnedeydik artık.

Biz çıkarken, sahnenin dört bir tarafından ışık demetleri fışkırıyordu stüdyonun derin tavanına.

Bacaklarım titriyordu. Yanımdaki mavi döpiyesin de benden aşağı kalır yanı yoktu. Bu onun ilk gerçek sahne alışıydı ve o artık bir Sıdıka’ydı.

22

“Biz çıkacağız,” dedi yaşlı adam.

“Yapma ağam. Dışarısı zor,” dedi köylülerden biri.

“Zor mor, çıkmalıyız buradan. Neredeyse yirmi dört saattir bu mağaradayız. Duymuyor musunuz dışardaki yangını? Köyleri talan ettiler. Asker izimizi bulur yakında,” dedi yaşlı adam. Derin çizgili yüzü yanındaki çocuklar gibi masumlaşmış, gözlerine dolan yeni yaşlarla biraz daha yaşlanmıştı.

Mağaranın içlerine doğru duran, birbirlerine sarılmış kadın ve çocuklara bakıp, “Allah sizi korusun!” dedi. Onu mağarada kalması için ikna etmeye çalışan gençten adama dönüp, “Oğul,” dedi. “Yanlış anlama, yaşayacağımı yaşadım ben, lâkin bu öksüzlere sahip çıkmam lazım, onları daha güvenli bir yere götürüp bırakmam boynumun borcudur; yoksa sizinle kalır, kaderim neyse ona razı olurdum... Biri kardeşimden, biri oğlumdan yadigâr. Onlara yeni bir yer bulmam gerek.”

O zaman kadın ve çocuklar biraz daha sokuldular birbirlerine. Aralarında Sami ve Engin de vardı. Sami, annesinin teyze kızına daha daha sokuldu. Onun örgülü kumral saçlarında annesinin kokusunu duydu. Kadının bir yanında da kendi kızları vardı:

Sıdıka ve Şermin.

“Sami, evladım!” diye seslendi kadın. “Ahmet Ağa seni çağırıyor.”

Sami gözyaşlarına boğuldu o zaman.

“Sus,” diye üsteledi kadın, biraz daha sarıldı oğlana. “Ağlarsan seni dereye atarlar. Sus...”

“Ben burada sizlerle kalmak istiyorum,” diye hıçkırdı Sami.

“Sus,” dedi kadın. Yanında duran bohçayı açtı, üç beş fotoğrafın içinden birini çekip aldı. “Bak,” dedi.

O fotoğrafta annesini, kardeşini, kadını ve iki kızını gördü Sami. Çekildiği günü hatırlamadı ama bundan sonraki hayatında o fotoğrafı zihninde hep yaşatacaktı.

“Buradan kurtulur kurtulmaz seni bulacağız,” dedi kadın. “Sana söz, o zaman bu fotoğrafı sana vereceğim.”

Karanlık mağaranın içindeki sesi giderek boğuldu.

Sonra başka bir ses duydu Sami.

Kendine güvenen cılız bir sesti bu.

“Görüşeceğiz, merak etme.”

Korku dolu gözlerle, beş altı yaşlarındaki kıza baktı Sami. Sıdıka’ydı bu. Ne kadar da cesurdu.

Kız yineledi:

“Yine buluşacağız.”

Ve sonra, başındaki küçük beyaz kurdeleyi Sami’ye verdi.

23

“Şükür kavuşturana... Hoş geldiniz kızlar!” dedi Şelale. Bacaklarına asılmış gibi gözüken tüylerini oynattı. Saçındaki tacı parıldadı. Güzel kadındı, bilirdi bunu.

“Birileri gider, birileri gelir! Sizi aramızda gördüğümüze çok mutluyuz!” dedi.

Cılız bir alkış koptu.

“Sizler, dün yarışmayı bırakmış olan Yaseminler’in yerine gelmişsiniz.”

“Evet öyle!” diye başını salladı Sıdıka.

“Çok memnun oldum Sıdıka Hanım veee Çiko!”

Yine cılız bir alkış.

“Çiko, değil mi? Doğru söylüyorum yani?” diye bana sordu Şelale.

“Evet, o,” dedim.

“Şu?..”

“Evet, Zagor’daki.”

“Eee, sen geldin, bari Zagor’u da getirseydin o zaman,” diye gevrek gevrek güldü. Ve başladı, hemen herkes gibi Zagor’la ilgili bir anısını anlatmaya. Daha küçük bir kızken Zagor’a olan aşkını, şunu bunu. Aslında o, Tommiks’i daha çok severmiş falan filan.

Sonra da, hiçbir şey olmamış gibi bana döndü.

“Demek sen Çiko’sun, öyle mi?” dedi.

“Evet,” dedim ben de, çaresizce.

“Nesin necisin, Çiko?” diye sordu Şelale. Gerçekten meraklanmış bir hali vardı.

Derin bir nefes aldım ve Tozkoparan’ın halini hatırlayarak, “Vatanını ve kedileri seven biriyim,” dedim.

“Vatanını seviyorsun ha!” diye gözlerini açtı Şelale, kedileri umursamaz bir tavırla. “Vatanını seven Çiko’ya kocaman bir alkış gelsin bakayım, duyayım şöyyyle!” diye bağırdı, bilmiş bilmiş.

İşte o zaman geldi çılgın bir alkış. Of be! Biraz rahatladım sanki.

Baktım, mavi döpiyes de rahatlamış; “Öyledir öyledir,” diyor sürekli.

Sıdıka’da bir havalar. Sıdıka halktan sesler havaları!

Dahasını da yaptı. Mikrofonu hemen kaptı Şelale’nin elinden. Ama Şelale bu, patronluğu kaptırır mı! Tuhaf bir çekişme yaşadılar. Sonunda mikrofon Şelale’de kaldı, sözse Sıdıka’da.

“İşte benim yeğenim!” dedi Sıdıka. “Amcası sağ olsaydı, gurur duyardı onunla!”

“Sen de ona Çiko mu diyorsun?” diye sordu Şelale gülerek.

“Ben ona Çikom diyorum, Çikom...” dedi Sıdıka.

“Efendim, Sıdıka Hanım ve Çikom’u alkışlıyoruz bir kez daha...” dedi Şelale.

Alkışlar tavan yaptı.

Baktı ki gitmiyoruz, “Hadi bakalım,” dedi Şelale. “Maraton başlıyor! Geçin yerlerinize!”

Işıklar renkten renge geçerken, sahnede yerini almış Çetin ve Zeki Beyler’in, o tuhaf müfettiş ikizlerin yanındaki boş yerlere yerleştik.

O sırada Şelale, saz ekibiyle birlikte salondaki ahaliyi coşturacak bir şarkıya başlamıştı.

Bir Sıdıka’ya, bir etrafımıza bakıyordum.

İlerlerde bir yerlerde Juju’nun annesinin silueti geziniyor olabilirdi, ama artık oyunun içindeydik ve o bizi, hatta yaşamı ne kadar umursuyorsa, biz de onu o kadar umursuyorduk sanki. Televizyon böyle bir şeydi demek ki! Juju’nun annesinin en fazla şöyle diyeceğini düşündüm: “Aaa, ne işiniz var sizin orada?” Böylelikle bizim sorumuzu da sormuş oluyordu aslında.

Yandaki ikizlere bakarken, nedense yine Tozkoparan’ı hatırladım. İkisinin yüzünde de onun o tuhaf halini barındıran bir ifade vardı. Tozkoparan’dan klonlanmışlardı sanki! Onlarla yarışmanın ve elbette onları yenmenin çok eğlenceli olacağını düşündüm o an. Sonra Sıdıka’ya baktım tekrar. Ondaki Juju’ya. Yok yok, o tam bir Sıdıka Yenge’ydi artık. Yengemde de, birilerini yenmeye dair bir hınç vardı sanki. Dimdik oturuyordu koltuğunda. O haliyle usul usul Şelale’nin şarkısına eşlik ediyor, yüzüme bakıp bakıp, şefkatli, bir o kadar da dikkatli bir yenge gibi sarıyordu bakışlarıyla beni.

24

Şelale, şarkısını bitirdikten sonra Manolya Hanım’ı ve İsmail’i sahneye davet etti.

Manolya Hanım assolist gibi çıktı sahneye. Şelale ile yanak yanağa kaldılar bir süre. Sonra başladılar derin bir muhabbete.

“Manolya’cığım!”

Manolya Hanım kendinden geçmiş bir halde, “Merhaba Şelale Hanım!” dedi.

“Lütfen birbirimize adlarımızla hitap edelim artık,” dedi Şelale. “Kaç haftadır birlikteyiz! Ben sana Manolya diyorum, sen de bana Şelale de!”

Manolya Hanım, “Öyle olsun!” derken, çılgınca bir alkış koptu salonda. Ve herkes, “Şelale! – Şelale!” diye bağırmaya başladı.

Şelale o sırada bir tarafına Manolya Hanım’ı, öteki tarafına İsmail’i almış ve onlara sarılmış bir haldeydi. Kollarındaki parlak, kabarık tüylerle tuhaf bir kuşa benziyordu.

“Hadi!” dedi Şelale. “Hazır sizi bu halde yakalamış ken, ana oğul bana bir şarkı söyleyin!”

Olurdu olmazdı derken, Manolya Hanım’ın en çok sevdiği şarkı olan “Dilek Taşı”nı söylemeye başladılar birlikte. İsmail’in her zamanki bıkkınlığından eser kalmamış, var gücüyle bağırıyordu:

“Sevdiğim nerede, ben neredeyim?”

Ne zamandır unuttuğum dişimin ağrısını hatırlatan bir biçimde gümbür gümbür çalıyordu saz ekibi. Zeki ve Çetin Kardeşler de, “Efkârım birikmiş, sığmaz içime,” diye eşlik ederken, Zeki Bey’in gözlerinden geçen birini gördüm: Bizim Sıdıka’ydı bu. Zeki Bey, yaşına başına bakmadan, Sıdıka’yı kesiyordu! Besbelli, bu da oyunun bir parçasıydı. Sıdıka’ysa yanaklarını dolduran havayla şarkıyı mırıldanmakla meşguldü.

Şarkı bittiğinde, Manolya Hanım nazlı nazlı yanımıza yürüdü, kraliçeler gibi, kadife taklidi koltuğa çöküverdi. Benden beter şişmandı bu Manolya Hanım. Sonra İsmail de aynı nazla çöktü yanına. Ana oğul bütün gün sırtlarında yük taşımışlardı sanki. El ele tutuştular. Sonra derin bir “Ah!” çekti Manolya Hanım.

Ekran önü manolyasıydı o! Gözlerindeki, “Şampiyon olamadık ama gönüllerin sultanı biziz,” havası insanı kıl etmeye yeter de artardı bile. Sanki ortada, kazanılan bir şey vardı da, o elinin tersiyle itmiş gibiydi. Ya da ne bileyim, sanki çok büyük seçenekler varmış da, o en doğrusuna yakın olanını seçmiş, ama o da ne, bu kazandığı her ne haltsa, elinden sabun gibi kayıp gitmiş biriydi. Vay be! Dikkatli bakınca bir olgunluk abidesiydi Manolya Hanım ekran önünde. Bekleme odasındaki galetalı geveze kadın, bir kibarlık budalasıydı şimdi. O göz süzmeler, o kat kat gerdanı ince ince şişirmeler. Sanki bizi hiç görmemiş gibi de bir haller...

Ancak o arada, ilginç olan başka bir şey daha vardı. Kırk yıllık Juju, hakikaten olmuştu sana kıl Sıdıka! En az şu Manolya Hanım denen kadın kadar, o da ekranın karşısında kendini ağırdan satmaya başlamış, birazdan, öldü mü dirildi mi tam olarak bilemediğimiz Tozkoparan gelip stüdyoya dayansa, “Ah dayanamam ben sana!” diye boynuna atlayacak kıvama gelmişti.

Başlarım böyle işe demek üzereydim ki, İsmail’le göz göze geldik. I-ıh! İsmail’in bakışlarını da hiç beğenmedim. Koridorda annesi buna ne yutturmuştu böyle? Dalgın dalgın sazların oraya bakıyordu, sanki yitip giden bir aşkın hayaliyle yanar tutuşur bir haldeydi.

Kafam karışmıştı. Nerede olduğumu tam olarak bilemiyor, sonumu tahmin etmekte zorlanıyordum. Alışkın olmadığım bir durumdu bu.

Derken, ışıklar yine farklı hareketlere başladı. Şelale tuhaf bir dans gösterisinin ardından şöyle seslendi izleyenlere:

“Şimdi size, bu akşam, bambaşka bir çifti getiriyorum. Filmlerin güzeller güzeli kadını ile o yıllarda genç kızların rüyalarının prensi... Kim, bilin bakalım?”

25

“Bilin bakalım kim?”

Amcasının, onları ellerinden çekiştire çekiştire yanına götürdüğü insanın yüzüne baktılar. Rüstem’in buruşuk, yorgun yüzüne. Bu yüz ikisine de hiçbir şey ifade etmiyordu. Ortalık tanımadıkları başka yorgun yüzlerle doluydu. Uzak köylerden gelenlerle birlikte bambaşka bir yolculuğa çıkmak üzereydiler.

Bilecek hiçbir şey yoktu. Tanınacak hiçbir şey de.

“Siz Rüstem’i tanımıyorsunuz ha!” diye içerledi amcası. Yorgunluktan bitik kalabalığın içinde Rüstem’i bulmuş, sıkıya sıkıya sarılmıştı. Güvendiği biri olduğu besbelliydi.

“Bu oğlanlar sana emanet Rüstem!”

“Ağam, sen gelmiyor musun?” diye sordu adam ona.

“Yok,” dedi yaşlı adam. “Ben dönüyorum.”

“Anladım,” dedi adam, üstelemedi.

“Bu çocuklar önce Allah’a, sonra sana emanet Rüstem,” dedi yaşlı adam. “Kimsecikleri yoktur artık,” derkense, sesi titredi.

Ahmet Amcalar’ını son gördükleri yer oldu orası.

Sonrası, bir kamyon kasasında gidilen uzun bir yolculuktu.

Rüstem onlara bu gariban yolculuk boyunca bir sürü öykü anlattı. Tuhaf tuhaf masallar. Kısa boylu, tıknaz bir adamdı. Anlatır anlatır, “Üzülmeyin,” derdi. Özellikle de Sami’ye. “Bunların hepsi masal be oğlum! Yoksa gerçek mi sandın sen?”

Sonra son bir masal anlatmaya başladı. Fırat’ın üstünden yürüyerek geçen, kocaman ayaklı bir çocuğun masalıydı: O koca dalgalı nehrin üzerinde bir sal gibi gidiyordu çocuk. Her gün bir o kıyıya, bir bu kıyıya giderdi, öylesine, oyun olsun diye. Ama tam burada kesmek zorunda kaldı Rüstem. Ne yapacağını bilemedi. Sağa sola bakındı, herkes savrulup gitmişti.

Sami, kamyonun demirlerine yaslanmış; “Ben sularda yürüyen kocaman ayaklı çocuğun masalını istemiyorum, eve dönmek istiyorum!” diye hüngür hüngür ağlıyordu.

Kamyon içindeki insanlarla silkelene silkelene yoluna devam ederken, sessizliğe böyle gömüldü. Ve Rüstem’in masalları yerine, o kasada yolculuk yapan insanların hayatları, önce gece ışıklarının bir var bir yokluğu, sonrasında sabahın ilk saatlerindeki güneşin sisli haliyle birbirlerinin zihninde masala dönüşüverdi. Gerçek nerede başlar, nerede biterdi... Gerçeği kim açar, kim saklardı... Bundan böyle içlerinden hiçbiri bunu kolay kolay ayırt edemez olacaktı.

26

Herkes bir ağızdan onların adını söyledi.

“Ooo...” diye şaşaladı Şelale, yalancıktan. “Siz bu işi benden daha iyi yapıyorsunuz! Gerçekten ha! Yalanım varsa ne olayım...”

Alkışlar, müzik, yine aynı tantana...

Bu arada Manolya Hanım da kendinden geçmişçesine alkışlıyordu.

Neşe Berrak vücudunu saran bir giysi içindeydi. Göğüs dekoltesi, o yaştaki bir kadın için fazla iddialıydı. Belki bu yüzden, elini göğsüne bastırarak selamladı stüdyodakileri. Yılların Neşe Berrak’ıydı o... Hemen arkasından gelen Barlas Açıksöz’le arada bakışıp, gülümsüyorlardı birbirlerine.

Artık sahneyi Neşe’yle Barlas’a bırakma zamanıydı. Yani bir nevi masal kahramanlarına! Öyle demişti Şelale. Sonra da saz ekibine dönüp, “Çal,” demişti. “Çal bir komparsita! Herkesin bir komparsitası vardır nasılsa, coştur onları!”

Sahnede alaturka bir biçimde komparsita çalarken, ışıklar eşliğinde Neşe, Barlas ve eskimiş ünleri sahne aldılar. Ne yaparlarsa yapsınlar eskiydiler işte! Şöyle bir döndüler sahnede. Sonra müzik yavaşlayınca, Şelale’nin yanına gelip sohbete başladılar.

Neşe Berrak, yıllarca sahnede gözükmüş ve sonra çoluk çocuğa karışmıştı. Söz, yarışmadaki Toyota marka arabaya gelince, o da zihninde yer etmiş bir araba öyküsünü biz “değerli izleyenleriyle” paylaştı. Hatta bu, sonradan bir filmin sahnesinde bile yer almıştı! Her şey bir yana, o İstanbul Boğazı’nı ilk geçen arabayı sürmüş olan şanslı kişiydi. Zamanının Yersu arabalarındandı o. Alman yapımıydı.

Arnavutköy’den güneşli bir günde, masmavi yosun kokan Boğaz sularına inip, hafif akıntıyla birlikte karşıya, Beylerbeyi’ne geçmişti Neşe. Karşı kıyıda onu bekleyen heyetin içinde kimler vardı kimler. Zamanın belediye başkanı, kaymakamı, milletvekilleri, şusu busu. Şimdilerde bir kısmı emekli olmuş, kimisi ise parti değiştirmişti. O günlerin politikalarına uygun bir sürü laf etmişlerdi. Hatta birileri Neşe’nin o narin boynuna küçük bir çelenk bile geçirmişti. Ne günlerdi ama!

Barlas Açıksöz’ünse şimdilerde ne yaptığını kimse bilmiyordu. Muhtemelen o da yeni mafya işlerine girmiş, inşaat mafyasına bulaşmıştı. Mafyasız yapamazdı o! Olur olmaz her yere yüksek binalar diken, zamanın yeni prenslerinin ardındaki yakışıklı zatlardan biriydi. Zaten üstündeki ceket pantolon, bir de elbette saçlarına sürdüğü jöle, aynen mafya halleriydi.

Derken, komparsita yine hız aldı. Bunu fırsat bilen Barlas Açıksöz, Neşe Berrak’ı haşin bir tavırla kendine çekti. Numaraydı elbette. Ama sanırım ekran başındakiler bu sert erkek tavrını yutmuştu.

Neşe Berrak, anneanneliğini unutmuş, selülitle karışmış adaleli bacaklarını mafya liderinin beline dolamıştı bile. Arkadaki saz ekibinin yorumladığı komparsitayla bu figürleri kıvırmak ayrı bir yetenekti ha!

Bu arada Şelale, yanımızdan aşağıya, buzdolabı, otomatik çamaşır ve bulaşık makinelerinin durduğu alana inmişti. Mikrofonlarını Elif’e kapattırdıktan sonra, yüzü ekşimiş bir halde, “Ne bu rezalet!” diye bağırmaya başlamıştı. Çok sinirliydi. Ekrandaki halinden eser yoktu. Eline birilerini geçirse, oracıkta suyunu çıkaracak haldeydi. Elif’i de paralıyordu zaten.

Bir ara gözü bize ilişir gibi oldu. Yoksa suyumuz ısınmaya mı başlamıştı? Baktım. Yok. Hedefteki biz değildik!

Sıdıka’ya döndüm... Bizim Sıdıka’da da tık yoktu.

Komparsita, Neşe ve Barlas’la birlikte akıp gidiyordu gözlerimizin önünden.

Şelale bulaşık makinesinin ordan, “Uzatın, uzatın!” diye, sinirli sinirli el edip durmaya başladı saz ekibine. Baktılar olmayacak, bize de el ettiler. Hepimizin kalkıp, Neşe Berrak ve Barlas Açıksöz’le birlikte dans etmesini istiyorlardı.

İşi hemen çözen, Çetin Bey oldu. Derhal, Manolya Hanım’ı dansa kaldırdı. Manolya Hanım, ip gibi ince Çetin Bey’in yanında, minder gibi kalçasıyla ayrı bir âlemdi. Elbette en büyük alkışlardan birini yine onlar aldı. Sonra sıra Zeki Bey’e geldi. Hadi bakalım! Zeki Bey’in deminden beri kesip durduğu Sıdıka Hanım ne güne duruyordu! O da hemen kalktı ayağa. Derler ya, rüya mı görüyorum ne! Böyle bir haldi yaşadığım. Zeki Bey’in titreyen kollarına bir mum alevi gibi düştü Sıdıka Yengem. O ne afra tafraydı, vay vay vay!

Bana gelince; ben elbette İsmail’e kalmıştım. Ama buna ikimizin de yanaşacağı yoktu. “Ik-mık...” dediysek de, sonunda buna mecbur kaldık. Şu Onur mu ne, şu yönetmen bozuntusu hergele, bizi buna zorladı resmen. Ve hayatımda ilk defa, dişlerimi gıcırdatarak da olsa, bir erkekle dans etmeye başladım. Tamam, görüntünün nasıl bir şey olduğunu söylemiyorum bile. Çiko’nun dansı nasıl olursa öyleydi halimiz! Bir keresinde Adnan’ın sülalesinden birinin düğününe gitmiştik. Herkes canhıraş biçimde, komparsita benzeri bir müzikle pistte dans etmişti. Şimdi bizim de halimiz öyle bir haldi işte.

27

Bitmez tükenmez komparsita sen ne menem bir şeysin?

İnsan mecburen ayaklara takıyor senin yüzünden. Mecburen, İsmail’in kırk sekiz numara mıdır nedir, onun o sandal, sarsak ayaklarına. Tamam, benimkiler de aşağı yukarı sandal sayılır ama İsmail’inkiler başka bir şeydi. Beceriksizlik, hantallık, utangaçlık, hepsi.

Dıtdıtdıtdıt.

Dırıdırı-rı dıtdıtdıtdıt.

Mecburen başka hususlara da takılıyordu insan. Diyelim ki, enseyle bel arasında bir seçim yapmak zorunda kalıyorsun; hangi el ensede, hangisi belde olacak? Ellerini, kollarını boşlukta bilinmeze sallıyorsun önce.

Kural böyle, dikkatli olacaksın. Saçını, başını, kalçanı, elbiseni, potlarını, sarkan yağlarını hizalayacaksın. Mümkünse, işi romantize edip, kafanı gözünü yara yara kendine uydurmaya çalışacağın bir geçmişe takılacaksın. Geçmişe dair bir şeyin yoksa da, benim gibi zorlayıp bulacaksın. Herkesin bir komparsitası vardır nasılsa diyeceksin. Şelale Abla’mız öyle söylüyorsa, öyledir. Buna inanacaksın.

Bu senin dişinin bateri ritmine benzemiyor bak!

Dıtdıtdıtdıt.

Sahi, bir ara verseler de sigara içsem. Şu dişim için de mümkünse bir ilaç!

Dırıdırı-rı dıtdıtdıtdıt.

O geçmiş düğünde babanı elleri havada çiftetelli oynarken görünce, aklının sana oyun oynadığını düşüneceksin bir anlığına. Baban olacak o Adnan seni seviyor mu ne? Seninle göbek mi atıyor yoksa... “Canım kızım” mı diyor sana? Sen de yoksa... mutlu musun ne?

Komparsita, mutluluğun içine gaz kaçmış adı şimdi. Ah komparsita! Juju’nun canlandırdığı Sıdıka’nın da Antalya’daki düğününe gidivereceksin o sırada. Fonda zengin bir düğün, çal bir zengin komparsita; Şelale’nin dediği gibi, herkesin bir komparsitası vardır nasılsa. Komparsitayla şaşırtıcı biçimde gözyaşı döken Sıdıka. Kolları bileziklerden yorgun düşmüş bir yeni gelin. Kocasına yaslanırken, gözleri özlemle başka birilerini arayan Sıdıka. Arkada bir yerlerde dünürleriyle fotoğraflara gülen kadın pilotumuz, manevi kayınvalidemiz, her şeyimiz, gururumuz. Üstündeki mavi döpiyesi Sıdıka dikmiş. Hızını alamamış, aynısından kendine de dikmiş! Çok modaymış o senelerde bu döpiyesler. Paris’te bir mağazada görmüş ama paraya kıyıp alamamış kadın pilotumuz. Gelmiş, Sıdıka’ya anlatmış. Sıdıka şıppadanak, iki günde dikivermiş.

Sıdıka nedense o düğün gününde, geçmişin birinde saklı başka bir düğünün müziğini duyuvermiş içinde. Ölü yüzler geçmiş zihninden, artık tanımadığı. Bir ma ğaranın içinde yankılanan bir çocuğun hıçkırığını duymuş durduk yere. Ve sonra unutuvermiş hemen hepsini.

Dıtdıtdıtdıt.

Dırıdırı-rı dıtdıtdıtdıt.

Mecburen komparsita. Mecburen Şelale. Tüylü Şelale. Mecburen Neşe. Neşe’yle Barlas’ın içler acısı hali! Ama yalan yok; bu sayede onlara yeni bir film teklifi bile gelebilirdi... Ne tuhaf bir danstı bu böyle! Berrak’ın, üstü açık arabayla, tüylü gelinlikler içinde, mavi denizi Musa gibi yara yara Boğaz’dan geçişi. Şu Onur’a benzeyen yönetmen “motor” demiş birilerine öteki kıyıda ve başlamış komparsita. Neşe Berrak’ın yanındaysa, her zamanki yakışıklı Barlas Açıksöz. Filmin adıysa: Bin Bir Gece Avanta Masalı!

Ah ve...

Elbette komparsita!

Ah komparsita, ah! Ah dişim! Ah İsmail, ah!

Ulan kaçıncı kezdir basıyorsun ayağıma. Çüş.

Ah ayağım, ah!

Karamba Karambita.

28

Mola... Oh nihayet! Dişimin ağrısından sarhoş gibiydim. Elif’e yalvardım. Ecza dolabından getirdiği bütün ağrı kesicilerden içmeye yemin ettim ve yeminimin bir bölümünü hızla, üstelik susuz bir biçimde yerine getirdim! Aspirin, Gripin, Novalgin... Ağrı eşiğini ha geçtim, ha geçecektim.

Halim böyleyken, o geniş arada Manolya Hanım yine anlatıp duruyordu. Ben dalga geçip duruyormuşum ama gerçekten bir nikâh varmış ortada!

“İnanın,” dedim, “dişimin ağrısı yüzünden...”

Pek inanmadı galiba. Yine de hararetle anlatmaya devam etti.

Nikâhta keramet varmış. Hem reyting artarsa, bizim alacağımız paranın yüzdeleri de artacakmış. Şelale işini bilen bir kadınmış. Ekstra maliyetli ipek tüylerinin nedeni de buymuş. Şelale’nin programda barıştıracağına söz verdiği bu çift için stüdyoda, çekim sırasında bir nikâh yapılacakmış! Nikâh efendim, nikâh! Kolay iş değilmiş bu.

Programın en esaslı, en çok izlenen bölümlerinden biriymiş. Şelale, çiftleri kavga ettirmekten, sonrasında da birleştirmekten sorumlu aile bakanıymış sanki.

Manolya Hanım, terli ve bitkin bir halde olmasına rağmen konuşmasına tutkuyla devam ediyor, o çeyizlik eşyaların bir nedeni olduğunu en az onuncu kere tekrarlıyordu. Hepsi de Saklambaç’ın bu yeni çifte hediyesiymiş...

Fakat o da ne! Bugün evlenecek o çiftten, kadın olanı gelmemiş. Necef denen o kadın. Kocası ise bekleme odalarından birinde, zavallım, bekleyip duruyormuş.

Meğer, sahnedeki komparsita işkencemiz de bu yüzdenmiş!

Aman ya... Manolya Hanım bunları soluğu tıkanarak ama bir yandan da iştahla anlatırken, sonradan ona katılan Elif hızlı hızlı, bu söylenenlerin üzerinden geçiyordu.

Bunlardan bazıları:

Ne kadar mutlu olacaklardı.

Nankörlüktü bu.

Her şey ona göre hazırlanmıştı.

Bunları hazır etmek kolay mıydı?

Hayat kolay mıydı?

“Hayat kolay mı?” diye tekrarladı Elif, Manolya Hanım’ı. Sonra bir an için durdu ve şaşkın şaşkın yüzüme baktı, “Ben ne diyorum yahu!” dercesine.

Ancak, hiçbirimizin onları ciddi bir biçimde dinleyecek hali kalmamıştı.

Nedeni belliydi. O uzun ve bitmek bilmez kompar sitadan sonra kimse kendine gelememişti. Mola uzadıkça uzadı, epey bir ara verildi, reklam üstüne reklam girildi, ama hepimiz, başta da ben, ter içinde ve soluksuz kalmıştık!

Stüdyoda nahoş bir hava hâkimdi. Her şey olabilirdi. Şelale bu sinirle bize dönüp, depresif depresif, “Sizi gözüm hiç tutmadıydı, sahiden de siz kimsiniz?” bile diyebilirdi.

İçimde tuhaf bir his vardı. Sanki bir bataklıkta güle oynaya gittikçe dibe doğru batıyorduk. Elimle, hadi dedim Sıdıka’ya. Hadi be Jujum, tam volta zamanı!

Onunsa, kılını kıpırdattığı yoktu. Besbelli o hâlâ, bu tuhaf oyunda kendi rolünün büyüsündeydi.

Derin bir nefes alıp, stüdyonun arkasına sığındım. Bir an önce Nedim’i aramalı ve bu dipsiz beladan kurtulmanın bir yolunu bulmalıydım.

Numaraları hızlı hızlı çevirdim. Telefon uzun uzun çaldı ama açan olmadı.

Nedim’e ne olmuş olabilirdi? Suç ortağı olarak kesin polis onu gözaltına almıştı. Tozkoparan kayıptı. Yine de onu, çıldırmış cümleleriyle duyar gibiydim. Apartman da çıldırmıştı herhalde. Ya bizimkiler? Bizimkilerin çıldırmaya ihtiyacı olmadığı için, onlar öylece kalakalmış olmalıydılar. Adnan şokta, annemse sinir krizi geçirmiş...

Telefon çalıyordu. Yok, açan yoktu.

Bu arada, Tozkoparan’ın rehberlik odasındaki sesi kulaklarımda çınlamaya başlamıştı:

Sen beş para etmezsin.

Sınıfta başlayan okula yayılan bir direniş hareketini gerçekleştirmek üzeresin.

Henüz adı duyulmamış bir tarikatin beyinlerinden birisisin.

Belasın.

Tehditsin.

Anarşistsin...

Telefon çalıp duruyordu.

Sağ kulağımdan dişime yayılan Tozkoparan da.

Kompozisyon kâğıdım her şeyi ispat etmeye yetermiş. Okuldan atılmalıymışım ama iş bununla bitecek gibi değilmiş.

Ben ülke çapında bir ajan olabilirmişim.

Zaten uyuşturucu müptelasıymışım. Tedavi olmam gerekiyormuş...

Ne yazık ki, kötü yola düşmüşüm. O müştemilatta oturan, zaten o yolun yolcusuymuş; beni de o yola o düşürmüş zaten...

Parayla kendimizi satıyormuşuz...

Çok yoldan çıkmışız, çok.

Serseriymişiz... Komün hayatı yaşıyormuşuz, müptezelmişiz, kedi etiyle besleniyormuşuz...

Bunlar beynimin içinde zonklarken, Nedim’in telefonu meşgule düştü.

“Hadi Tenay, aç şunu be!”

Cevap veren yoktu. Bir kere daha. Yok!

Yere çömeldim ve öylece, telefon elimde bir süre bekledim.

Sonra yine çok tuhaf bir şey oldu.

Onca hengâmenin arasında, bu kez dedemin yüzü düşüverdi aklıma. Dedeciğim benim.

İçimde kıpırdanan bir dalganın varlığını hissetmeye başladım. Sanki, giderek tufana dönüşecek bir kıpırdanma. Stüdyoda yaşanan o tuhaf kurguyu paramparça eden bir hisle kendime gelir gibi oldum.

Karşımda uzun bir sütun vardı; beni herkesten ayıran, hiçbir şey görmediğim, kimseyi seçemediğim bir karanlığı başka bir karanlıktan ayırmaktan öte işe yaramayan bir beton parçası. O bütün betonluğuyla bana bakıyordu, ben de bütün şişkoluğumla ona.

Ve derken yine, bu kez gerçekten yüksek sesle, kahkahalarla gülmeye başladım.

Sonra uzaktan gelen hayali sesler: “Çiko iyi misin?”

Aralarda Şelale’nin seçilen sesi: “Bana Şelale derler, Şelale! Necef midir nedir o, kendini ne sanıyor, Allah’ın yosması! Boş yere mi para saydık ona?”

O sırada Elif’e yakalandığımda Elif’ten çıkan o şaşırtıcı metalik ses: “Hadi, stüdyoya, fazla oyalanma!”

Ve benim kendime engel olamadığım sesim. Ulan ne manyak karısın sen Çiko!

Sonra, dişimin azalan bateri sesi. Ve sahnedeki saz ekibinin sesi. Cevza’nın sessiz mırıltıları, babamın uçak sesini andıran kükreyişi, annemin baygın halinde bile, ah ah edişi. Tozkoparan’ın süt şişesini kafasına yediğinde çıkardığı “Hıhh!” sesi. Delirmiş kahkahalarıma eşlik eden bir sürü manyak ses işte.

Gerçeğin ucunu kaçırmıştım iyiden iyiye.

Neyse ki, uzaktan bana doğru gelen bir gölgeyi se çer gibi oldum o sırada. Jale’nin annesiydi bu.

Kaç dedim kendime, kaç!

Kaç da, nereye?

Çaresizce, o en güvenli yere, o rezil derecede sıcak, dipsiz yere yeniden sığındım: Stüdyoya.

Stüdyoda sessiz kahkahalarım devam etti. Bu halde yayına girdik. Şelale uzaktan bana ters ters bakıyordu. Ben hâlâ gülüyordum. Sıdıka dahil herkes kıpırdanmaya başlamıştı.

O sırada arkadaki dev ekranda eski bir yayın akmaya başlamıştı. Necef, başından geçenleri, iki üç program öncesinde ekran önünde tek tek anlatıyor, koca dayağından nasıl bezdiğini, bu yüzden evi terk ettiğini söylüyordu. Şelale hemen o programı buldurtmuştu banttan. Uyanık karı!

Ben kahkahalarımla uğraşırken, ikinci bölümle birlikte bant da hemen devreye girmişti.

Necef ekranda, bu kez danteller içerisindeki Şelale’ye başından geçenleri kopuk kopuk cümlelerle aktarıyor; “Şelale Abla,” diyordu, “çok çektim ben.”

Arada gözyaşlarına karışan cümlelerine Şelale giriyor; “Üzülme be anam,” diyordu, “kimin başına gelmiyor ki!”

“Ortada kaldım Şelale Abla! Çocuk doğuramıyorum diye çok işkence gördüm be abla!” diyordu kadın.

“Merak etme,” diyordu Şelale de. “Bir yolunu bulacağız...”

Sonra yine, her zamanki gibi, alkıştan yer gök inliyordu.

Şelale’nin bulduğu çözümün, aynı kadını, şu kendisini dayaktan öldüren kocaya yeniden nikâhlamak olduğunu anlamakta zorluk çekiyordum. Sonra Necef’in, dolabın önünde beyaz gelinliğiyle söyledikleri düştü aklıma. “Şelale’nin tek derdi var: Reyting...”

Ben mi?

Dünyanın derdini karnımın üstünde löp löp hoplatıp duruyordum.

29

“Kahkaha iyidir,” demişti dedem. “Dünyanın derdini löp löp karnının üstünde hoplattıkça, ne bileyim, sanki acılar da eskir.”

Hatırlıyordum. Bizim evdeydik, salonda. Yalnızdık o gün. Oturduğu koltukta bir yandan sırtından kayan yastığı düzeltiyor, bir yandan da büfenin üstündeki çocukluk fotoğraflarımıza bakıp duruyordu. Hastalığı gürül gürül ele geçirmemişti o zamanlar onu. Geçmişle şimdiki zamanı daha net ayırt edebiliyordu sanki.

Hatırlıyordu. Çocukluğunu hiç bilmemişti. Bildiklerinin en hası, bir düğün gününde saklıydı. Yine de o güne dair her şeyi unutmak istiyordu. Ne yazık ki, yaşı ilerledikçe bu olanaksız hale gelmişti. Nereden sormuştum da hatırlatmıştım ona o günleri. Anlatmaya başlamıştı; hep o günle başlayan kâbuslar görüyordu.

“Sakın annene söyleme. Hele babana hiç söyleme. Konu komşuya, arkadaşlarına da hiç bahsetme bunlardan. Boş yere üzerler seni...”

Sonra kafasını sallamıştı hızlı hızlı.

“Niye mi? Niye mi? Kızcağızım, evimin ölümünü gördüm ben. O ölüm evine dönen düğün evinde, kendime ait her şeyin ölümünü. Bunun ardındaki gerçek herkesi yorar. En çok da senin benim gibileri. Gerçek yorar insanı, kızım.”

Sert sert bakmıştı sonra.

“Niye mi anlatmayacaksın kimseye? Bir bildiğim var, o yüzden.” Bir bulmaca gibiydi sözleri. “Ne diyorum sana: Gerçek yorar insanı. Yalandan beslenenleri ürkütmemek lazım! Yalan, bu dünyada gerçeğin kendisinden daha hükümlüdür.”

Saçını kaşımıştı hafif hafif. Söylediklerini yumuşatmak ister gibi bir hali vardı.

“Ben annesizliğin ve babasızlığın ne olduğunu çok iyi bilirim. Bu yüzden annenin ve babanın kıymetini bil, hayta kız!”

Bulunduğumuz yeri, yerin kulağı var hesabı dikkatle dinlemişti. Sonra da hiçbir şey yokmuş gibi anlatmaya başlamıştı. Kâh gülüyor kâh ağlıyordu sanki.

Kaderin işiydi işte; vahşi kediler onlara yol yordam göstermişti.

Avuçlarını karşılıklı açmış, “Na bu kadar kediler vardı bizim orada, sivri sivri kulaklı,” demişti dedem.

Mucize bu ya, o tuhaf yolu takip etmişler ve sağ kalanların saklandığı mağaraya ulaşmışlardı.

“Ahmet Amca’m bizi aldı, bir mağaranın içine sakladı. Sonra yeni katılanlar oldu aramıza, mağara bizi saklamaz oldu. Annemin akrabaları hep oradaydı. Onlar bizimle gelmedi. Dışarı çıktık. Arkamızdan, ertesi gün orası bombalanmış. Uçaklar yerle bir etmişler orayı. Günlerce sürdü yolculuğumuz. Küçücük çocuğum, tabanlarımın nasıl patladığını sana anlatamam.”

O mağaradaki bir kız çocuğunu hatırlıyordu. Annesinin teyzesinin torunuydu galiba. Ya Sıdıka ya da Şermin. Belki de ikisi de. Tam olarak çıkaramıyordu. Hangisi büyüktü, ondan da emin değildi. Bildiği, o Sıdıka’yı ve Şermin’i anneleri ve komşularıyla birlikte o mağarada bıraktıkları, kendilerininse yola devam ettiğiydi.

“Amcam, ‘Mağara güvenli değil, onlar dinlensin biraz, biz yola devam edelim,’ dedi bize. Ama biz de bitap bir haldeyiz. Bayılmak üzereyiz Engin Abi’mle. Ama amcam kararlı. ‘Yürüyün!’ dedi. ‘Sizi güvenilir ellere teslim edeceğim. Sonra tekrar bizimkilerin yanına, mağaraya döneceğim.’ Dediğini de yaptı. Günlerce yürüdük. Derelerden, dağlardan, ovalardan, bayırlardan, nerelerden nerelerden geçirdi bizi. Daha güvenli dediği bir yere vardık. Orada kamyonlar vardı. Bizi, Rüstem dediği bir adama emanet etti. ‘Benim geri dönmem lazım; bunlar anasız babasız, kimsesiz kaldı, sahip çıkın,’ dedi. O âna kadar tam olarak olan biteni idrak edememişim demek ki. Başladım ağlamaya. Hüngür hüngür ağlıyorum. Engin Abi’m desen, o da benden beter. Amcam gidecek, gidemiyor. Sonunda baktı olacak gibi değil, bir tokat aşk etti bana. ‘Erkek adamsın, ağlama be!’ dedi. O oldu. Bir daha ağlamadım. Sadece orada değil, hayatta ağlamadım bir daha. O oldu, evet. Ağlamak yerine güldüm, inadına. Kadere bak ki, o benim amcamı son görüşüm oldu. Bu da, amcamla ilgili son hatıram. Bana tokat atmışlığı ya ni. Zaman zaman güldürür bu beni. Bir amcan var, sana tokat atıyor ve sonra gidiyor. Gidiş o gidiş.”

Dedem yerinde kıpırdayıp duruyordu.

“Şu meredi düzeltsene!”

Arkasındaki yastığı düzeltirken sormuştum.

“Öldü o, öldü,” dedi. “Sizlere ömür oldu dönüş yolunda... Bir daha izine rastlamadık. İyi adamdı rahmetli. Gürül gürül gülerdi.”

Peki ya Sıdıka?

“Sıdıka’nın ve Şermin’in kurtulduklarını duydum sonra bir yerlerden. Doğru da olmayabilir...”

Derin derin iç geçirmişti.

“Güzel kızlardı ikisi de. Hatta, içlerinden birinin, etrafı bombalayan bir asker kadın pilot tarafından evlat edinildiğini de söylediler. Ama ölmüş de olabilirler tabii... O cehennemden kim kurtulabilir!”

“Ama sen kurtulmuşsun,” dedim.

“Evet, biz kurtulduk. Engin Abi’m ve ben. Amcam sayesinde. Ama o kurtulamadı. Neden döndü? Neden bizi öylece Rüstem Amca’ya bırakıp gitti?”

“Belki de bir şey unutmuştu,” dedim.

“Kim bilir,” dedi dedem. “Kamyon bizi aldı götürdü, ta tren istasyonuna kadar. Orası Elazığ’dı. Trene bindik. Sonra Afyon’a kadar geldik işte. Çocuk Esirgeme’ye koydular bizi. Çok geçmedi, bizimkiler evlat edindi beni. Nur içinde yatsınlar. Sayelerinde ev gördüm, aç açık kalmadım.”

Yanaklarını şişirip durdu.

Sonra, “Hadi kalk kızım, yemek yiyelim,” dedi.

Yemeği hazırlarken, arada mutfaktan dikizledim onu. O kahkaha tufanı şakacı Sami, parmaklarıyla usul usul gözyaşlarını silip duruyordu.

“Ne düğündü ama!” dediğini duyuyordum bir yandan.

30

Şelale, makyajı tazelenmiş bir halde sahnede yeniden göründü. Toparlanmıştı sanki. Yanında Necef’in kocasıyla, yani şu bizim Bimbo’yla, kameralara gülümsemeye çalışıyordu. Botokslu suratından gergin ışıklar saçarak konuşmaya başladı.

“Banttan seyrettiniz... Seyrettiniz, değil mi?.. Necef’i biliyorsunuz, değil mi?”

“Evet,” diye mırıldandı birileri.

“Bugün size bir başka sürprizim vardı. Son âna kadar bekledim onu. Kocasıyla yeniden nikâh kıydırtacaktık sizlerin önünde. Şahitlerden biri Neşe Berrak, diğeriyse Barlas Açıksöz olacaktı... Nikâh memuru desen, arkada bekliyor, çeyizler burada! Koca burada! Ama Necef yok, gelmedi! Tam Necef’lik bir iş yaptı anlayacağınız.”

Kimilerinden, “Aaa!” diye şaşkınlık naraları yükseldi hemen.

“Nasıl böyle bir şey yapar bu salak?” diye isyan etti Manolya Hanım, sonra da kıpkırmızı kesildi. Mikrofonu sonuna kadar açık olduğu için bütün stüdyo bunu duymuştu.

“Valla insan dediğin böyle işte şekerim,” diye bozuntuya vermeden dert yandı Şelale.

“Kim suçluymuş ortaya çıktı işte!”

Bimbo, mazlum mazlum bakıyordu Şelale’ye.

“Sen bu işte asıl kimin suçlu olduğunu biliyorsun Şelale Abla. Bu kadın sevildiğini anlamıyor. Her yaptığımı kötülük sayıyor. Oysa ben onu seviyorum, ne yaptıysam sevdiğimden yaptım...” dedi.

“Valla ne diyeceğimi ben de şaşırdım,” dedi Şelale. Sonra birden heyecanlandı. “Kuzum, bana bak! Senin yuvanı yeniden kuracağım, sen hiç merak etme.”

Bir an tuhaf bir sessizlik oldu. Şelale bu cümleyi öyle bir edayla söylemişti ki, çoğumuz bu cümleyi senin “yuvanı yapacağım” biçiminde anladı. Komparsita topyekûn canımıza okumuştu anlaşılan.

“Eee?” dedi şaşkınlıkla Şelale. “Gerçek alkış yok mu?”

Alkışlar yeri göğü inletti o zaman.

Alkışlardan sarhoş olmuş bir halde sözlerine devam etti Şelale.

“Bak, bir de ne diyeceğim sana!” diye sevinçle bağırdı.

“Abla, söyle, nedir?.. Ben perişan olmuş bir adamım zaten!” dedi Bimbo. Gerçekten perişan olmuş bir adamı oynuyordu sahnede.

“Bütün bu çeyizi sana vereceğim!”

Bimbo’nun gözleri fal taşı gibi fırladı yerinden.

“Sahi mi söylüyorsun Şelale Abla?”

“Bende yalan yok valla!” dedi Şelale. Tüyleriyle birlikte bütün vücudu oynadı.

Onunla birlikte bütün stüdyo da yerinden oynadı!

“Sağ ol Şelale Abla! Sağ olasın!” deyip duruyordu Bimbo. “Büyüksün abla, vallahi çok büyüksün!”

“Bitmedi...” dedi Şelale. “Hatta... bugünkü Saklambaç yarışmasının finalistlerinden biri yine sen olacaksın! Seni yine ebe yapacağım. Bakarsın, arabayı da alır götürürsün...”

Bimbo ne diyeceğini bilemiyor, yutkunup duruyordu.

Şelale, “Anlaştık mı arkadaşlar?” diye bize dönüp sorduğunda, bizler de kafamızı, her anlama gelebilecek, saçmasapan biçimlerde salladık. Başka çaremiz de yoktu zaten.

“Aslında araba da onun hakkıdır,” dedi Zeki Bey. “Şerefiyle gelmiş karşımızda duruyor, baksanıza.” Zeki Bey ciddi mi, dalga mı geçiyor, anlamakta zorlanıyordum.

Sıdıka’yla birbirimize baktık. Necef’in dolaplı odada bize gösterdiği dayak izlerinden sonra Bimbo’yla şeref bir arada düşünülecek son iki naneydi. Belki onu o bekleme odasındaki haliyle görmemiş olsak, biz de bu haline, “Vah vah zavallı!” diyebilirdik, ama görmüştük o meymenetsiz yüzünü bir kere!

“Peki o zaman,” dedi Şelale. “Sana inanıyorum. Ben aşka inanırım. Adın neydi, bir daha söylesene?”

“Tankut,” dedi Bimbo.

“Ha Tankut, âşık Tankut, geçen sefer kıl payı kaçır dın arabayı, Yasemin Hanım’ı yakalayamadın. Ama seni bugün şanslı bir adam yapacağım. O Necef’se, ne yaparsa yapsın! Kendi düşen ağlamaz.”

Bunun ardından, stüdyodaki bulaşık ve çamaşır makinelerinin özelliklerini dinledik Şelale’den. Tek seferde hem renklileri hem de beyazları ilk günkü gibi temizleyen deterjanlardan, leke sökücülerden, bulaşık artıklarından, pas arıtıcılardan, hatta lavabo açıcılardan bir şiir gibi bahseden Şelale, cennetin orta yaşlı hurilerinden biri gibi açtı kapadı tüylerini. Mihrap yerindeydi, yerinde. Sonra da, “Tüm bu çeyizleri kaybettin Necef!” diye içlendi.

Bu haliyle ortalıkta, bizim Juju’nun evde istif ettiği tiyatro kitaplarındaki tuhaf kahramanlardan birinin tiradını atmaya hazırlanır bir hali vardı. Ve sonra korktuğum mu desem, yoksa beklediğim mi, o tuhaf sözler dökülüverdi Şelale’nin ağzından.

“Oysa her kadın bunların düşünü görür,” diye inledi. “Seni kendi gençliğim gibi sevmiştim ben!” Daha da fecisi, tüm bunları, Neşe Berrak’la Barlas Açıksöz’ün arasında, tombul bacaklarıyla frikik verme uğruna çömelmiş halde söylemesiydi.

Şelale’nin tiradı kendi gibi tuhaftı. Şaşkın koca Bimbo, saz ekibinin yanında iki büklüm dururken, Şelale de, Neşe Berrak ve Barlas Açıksöz’ün arasında gezinen bir hikâye anlatmaya başlamıştı. Ama hikâyeyi o kadar alçak sesle anlattı ki, kimse duyamadı.

31

Allah’tan, Manolya Hanım çay içerken bizlere fısıldamıştı bu hikâyeyi de, ortada mal mal kalmadık. Şelale’nin, Neşe Berrak ve Barlas Açıksöz’e anlattığı o duyulmayan hikâyesi, Necef’inkine benzeyen bir başka hikâyeydi.

Babalığı annesini hep döven, ortalığa sövüp duran bir hikâye. Hiç bütünleşemeyen, ucu sonu belli olmayan bir geçmiş. “Anlayacağın Neşe’ciğim, Barlas’cığım, iyice karanlığın içine çekilmişim,” biçiminde bir hayat önsözü. Evden kaçıp giden bir Şelale. O zamanki adıyla Şelale değil de, güzel sesli, güzel yüzlü Sultan’ın kırık hikâyesi.

Manolya Hanım’ın gerdanında hayat bulan harbi bir dedikodu malzemesi. Bir yandan, Şelale ruhunda içlenerek şarkı söyler gibi sarf ettiği, “Gerçek dediğin zaten nedir ki?” cümlesi.

“Hikâye üç aşağı beş yukarı belli,” dediydi Manolya Hanım. “Babalık buna yan gözle bakanlardan. Herifte silah var, uyuşturucu işi var. Beter bir durum anlayaca ğınız. Bu arada kızın bir aşkı da var. Uf, tam körkütük âşık olmuşlar birbirlerine! Babalık bunları bir güzel basıyor. Ve o beter son. Oğlan ölmüş. Bizimki de kan revan içinde hastaneye düşmüş. Hastaneden çıktıktan sonra, görünmez bir el yardım ediyor buna. Oradan sonra hayatı bambaşka akmaya başlamış bizimkinin. Bir yolunu bulup şarkı söylemeye başlıyor, artık arada ne haltlar karıştırıyor günahı boynuna, anlayacağınız tam filmlik... Hırsı bu yüzden.”

Şelale spotların altında buğulanan gözleriyle, hâlâ aynı yerde oturuyordu. Sonra Neşe Berrak ve Barlas Açıksöz’le birlikte, şimdiye kadar hiç duymadığım bir şarkıyı söylemeye başladı. Şarkıyı söyleyenin başka bir kadın olduğunu düşündüm. Şelale değildi sanki. Bir anlığına eski günlere gitmiş, Sultan olmuştu.

Sen incecik ellerinde Can kırıklarıyla dolu hayatını, Canevi kırıklıkları pahasına İçinde taşıdın.
Yanlış yerdeydin, yanlış ve yalan sözlerin kurbanıydın Bu seni ne yanlış yapardı ne de yalancı Ama ilk günkü gibi kalmana da yetmedi Amannn canım, boş versene, ne gerçekten doğru ki?

32

Doğrular ve eğriler... Hayatın bundan ibaret olduğunu anlamakta gecikmedi. Hayat sertti. Onu evlat edinmiş, okula vermişlerdi. Bilmediği bir dilin içinde geziniyordu sesi Sami’nin. Türkçe sözcükler yaban sözcüklerdi. Bir vaşak gibi çırpınıyordu harf ormanının arasında. Harflerle, harflerin oluşturduğu hecelerle, hecelerden varılan sözcüklerle kıyasıya bir çekişme içindeydi. Savaşı ve barışı birlikte barındıran bir çekişmeydi bu.

Okulda, arkasından seslenirlerdi.

Harflere abanırdı o zaman. Ama ağlayamazdı.

Türkçe’nin içindeki yeni annesine gider, ona Türkçe seslenirdi:

“Anne, bunlar bana Kürt diyor! Ne demek bu?”

Annesi duymazdı onu, çocuklara gider, bağırırdı:

“Ne istiyorsunuz elin garibinden? Sizi Allah bildiği gibi yapsın e mi!”

Sami’nin içinde gezindiği dil, korkuyu tanıdığı dil değildi, ama yine de korkutmaya yetiyordu onu. Gerçek, annesinin dili hiç değildi. Köyünün, toprağının di li hiç değildi gerçek. Adına eklenen yeni soyadındaki “Yurt”un, yeni yaşamındaki evin titrek anlamıydı olsa olsa. Sami Yurt. Şimdiden sonraki gerçek buydu. Hafızası silinmiş, yepyeni biriydi.

Harfler uzayıp gidiyordu, heceler, sözcükler, kurallar.

İçi tez bir oğlanın tezlik fiiliyle girdiği mücadelesiydi geri kalan. Kaldığı yerden devam etmeyi çok sonra akıl etti. Onun için hemen her şey, duruvermekti, ölüvermekti... Yeniden doğuvermekti. Bakakalmaktı, gidenlerin ardından. Anlayıvermekti. O çocuk haliyle Sami Yurt, yeni bir dille, yeni bir hayata, bir önceki hayatının kadere bir sıfır yenildiği yedi yaşındaki bir çocuk olarak başlayıverdi.

“Ne mutlu,” diyerek.

Hiçbir şey olmamış, hiçbir şey kırılmamış gibi, bir önceki hayatında. Ne mutlu, ne mutluydu ona.

Annesini, babasını, kardeşini, düğünü, köyünü, geçmişini, düşlerini, geleceğini çalan bir mutluluk adına; ne kadar mutluydu Sami’ye!

Ne mutlu ona.

Gerçek buydu işte. Sami Yurt’un yeni gerçeği. Ötesi yalan ve hıyanet demekti.

Belki bu yüzden, ilk önce eski dilini unuttu Sami.

Dil, içini acıtan o en yalın gerçek, bir an önce unutulmalıydı.

Her şeyi unuttu. Yaşlanıncaya, yeniden çocuk oluncaya kadar da, bana mısın demedi. Saklanıverdi, sustu, hep saklanıverdi Sami. Saklanmak yeni hayatı oluverdi.

33

SAKLAMBAÇ yazısı gözüktü ekranlarda. Ne ilgisi varsa, bir ateşböceği, bir atlıkarınca, bir buzdolabı. Sonra Şelale’nin otuz iki dişli yüzü. Ardından, yolcu trenlerinden elma ağaçlarına, Pisagor Teoremi’nden zeytinyağlarına, tonla ürünü tonla yalanla anlatan bir sürü reklam girdi. Sonra tekrar SAKLAMBAÇ yazısı. Şelale’nin otuz iki dişi. Tüyü, püsürü.

O ölümsüzdü.

O, yarınların kadınıydı.

O bir efsaneydi.

Ona göre, onun en büyük zevki, yoksullara el uzatmaktı.

O, zor olanı tercih ederdi.

Parmağıyla seyircileri göstererek şehvetle gülümsüyordu şimdi.

“Ey seyirci! Senin bir şeyler yapacağını hissediyorum. Bana katıl. Saklambaç’a gel!” diyordu.

Böyle bir sürü saçmalık arka arkaya aktı ekranda. Her şey o kadar saçmaydı ki, kimse bunun o sahte ger çekliğine dair en ufak bir rahatsızlık duymadı. Duyamazdı. Şelale’nin “reality show”u bu saçmalığın doğal karşılanması üzerine kurulmuştu.

Hele o cümle:

Eser verebilenler ölümsüzleşebilir!

Büyük alkışlarla tekrar stüdyodaydık. Alkışlar kıyamet gibiydi.

“Benim yaşamım romandır roman!” diye bağırıyordu Şelale.

Derken sıra, hiçbir şey olmamış gibi, büyük kura çekimine geldi. Kurayı ise, büyük cam fanustan cazibeli bir edayla, “Çekiyorum, çekiyorummm, çektimmm!” diyerek Neşe Berrak belirleyiverdi ve kâğıdı kutsal bir hazine gibi Şelale’ye uzattı.

Bu kez herkes nefesini tutmuş bekliyordu.

Şelale ışıktan ışığa giren stüdyoda o adları okudu sonra:

“Bugünkü Saklambaç yarışmacılarımız...”

Reklamlar sözlerinin üzerine bindi! Salondakiler adları duymuş, ekran başındakilerse reklam sonrasına kalmışlardı.

“Ne dedi, ne?”

Bu, Manolya Hanım’dı.

“Pes,” dedi Manolya Hanım.

Kolunu sertçe dürttü İsmail.

Pis pis oğluna baktı Manolya Hanım.

“Valla bravo Sıdıka Hanım sizlere!” dedi Zeki Bey kur yapmaya devam ederek. “Size ve yeğeninize...”

Çetin Bey’se bana dönüp, “Güldün güldün, talihi kendine çektin bak Çiko,” dedi.

Sıdıka, put gibi kalakalmıştı. Haksız sayılmazdı. Bunu beklemiyorduk işte. Yarışmacı olmak bizi aşardı. Biz kim, o tuhaf yarışmada yarışmak kimdi ya?

Şelale tekrarlayıp duruyordu:

“Duymadınız mı? Hey? Aynı dili mi konuşuyoruz? Türkçe anlayabiliyor musunuz? Huuu! Talihliler... Yarışmacı siz olacaksınız Saklambaç’ta!”

Sonra reklamlar sona erdi ve olup biteni ekran başındakiler de öğrendi.

O sırada uzaklardaki Bimbo’yu görüverdim. O, bu yarışmada bizi enseleyecek gardiyan olacaktı. Tuhaf, sinsi bir kinle bakıyordu bize. Öyle bir anlığına o kini görmek yetmişti bana.

Derken, kameraları hatırlamış olacak ki, yine mazbut kocaya dönüşüverdi Bimbo.

Biraz oyalanır gibi olduk, nihayetinde Elif bizi aldı ve o soğuk, kırk katlı binaya getirdi. Şu eski alışveriş merkezine.

Artık gerçek bir ekipmişiz. Öyle söyledi Elif en son.

Bir de, “Artık dış dünyayla ve stüdyoyla ilişkiniz kesildi!” dedi.

Ekip olmak!

O sırada büyük kapıda bir velvele koptu. “Onlarla konuşmam gerekiyor!” diyen bir ses duyduk. Bir kadın, kapıdaki görevlilerle debelenip duruyordu.

Bunu bekliyor muyduk? Evet... Juju’nun annesiydi bu. Bir ara onu engelleyenlerden kurtulur gibi oldu, hışımla üzerimize yürümeye çalıştı, ama çok da fazla yanımıza sokulamadı. Hemen dizginlediler onu.

O sıra Juju’nun annesinin durumuyla uğraşacak halimiz yoktu. Başka denklemler olmalıydı kafamızda. Bimbo’nun o karamsar ruhla bizi nasıl takip edeceği bir bilinmezdi. Ama nedense benim gözlerimin önünde tüfeğini yağlayıp duran biri canlandı. Sıdıka’ya baktım. Sanırım onun hayalinde de canlanan buydu. Belki biraz daha ötesi... Komutasındakilere şunu yap bunu yap diye emirler savuran biri, Tozkoparan’ın kılık değiştirmiş hali olabilirdi Bimbo. Şimdi bizi bir kez daha yakalayıverecekti. Hedefe kitlenecekti veee...

Bizi yakalayacak, yakaladığıyla kalmayacak, vergisi, şusu busu ödenmiş olduğu söylenen gıcır Toyota’yı da alıp götürecekti.

Ekip anlamıştı. Bizler hem kaçacak, hem de saklanacaktık. Saklanırken engelleri aşmaya çalışacaktık. Engelleri aşarken alarmlara yakalanırsak, Bimbo yanımızda bitecek ve bizler kaybedecektik.

Ağrı kesicilerle iyice kafayı bulmuş olmalıydım.

Daha da ötesini düşündüm:

Sürüler halindeki vaşaklar ölecekti.

Dedemin bütün ailesi, hayalleri, geleceği.

Juju ölecekti. Hayalleri, her şeyi.

Bu oyunun kuralı buydu. Şelale ballandıra ballandıra anlatıyordu ya, öyle.

“Efendim,” diyordu, “etaplar şu bu. Bohçalı Oda, Lazerli Oda, Karanlık Oda...”

Çalıntı bir oyunun Türk malı versiyonunda boktan bir dehlize düşmek üzereydik.

Şelale kulaklarımıza son kez fısıldıyordu:

“Hadi bakalım hazır mısınız?”

Hazırdık. Ne de olsa ekiptik!

Sonrası oyun içinde oyundu.

Yaşamayı öğrenmek zorundaydık.

34
Bohçalı Oda

Eski alışveriş merkezinin bodrumundaydık. Yapmamız gereken, alışveriş merkezindeki Bohçalı Oda’yı bulmak ve o odadan bohçayı çıkarmaktı. Elimize tutuşturulmuş olan bodrum katı haritası, Bohçalı Oda’nın yerini tarif etmek ne kelime, onu bulmayalım diye çizilmiş bir çalakalem bulamaçtı! Hiç kuşku yok ki, düzensiz bir insan için anlaması daha kolay, hayatı ciddiye alan biri için daha zor bir sınavdı bu haritayı okumak. Juju’dan bozma Sıdıka için, kısacası hayatı o dakikada çok ciddiye alan bir insan için, o harita okunacak cinsten değildi. Ee, ben ne güne duruyordum! Çikolar’ın en dağınık Çiko’suydum ne de olsa!

“Ver bakayım şunu!”

Nasıl diyeyim, sınıfta arka sıralardan birinden gelen kötü bir kopya gibiydi, ama onu anladım. Ya da okulda gizliden gizliye Tozkoparan’a yazılmış; “Senin” diye başlayan, nokta nokta şeklinde devam eden öylesine bir mektup gibi.

Okudum ve sular seller gibi çözdüm.

Bohçalı Oda, alışveriş merkezinin zeminden-de-zemin kalorifer katındaki bir bölmesiydi ve küf kokan bir ıslaklığın ortasında duruyordu. Yapmamız gereken, bohçayı açmak ve içinden, sonrasında Lazerli Oda’ya nasıl gideceğimizi anlatan yeni haritayı almak olacaktı. Gelin görün ki, bohçayı biz açmayacaktık. Onu, o ıslak zeminde paslanmaya yüz tutmuş, Şelale’ye benzeyen bir robota açtıracaktık! Oyunun kuralı buydu...

Boruların arasına yerleştirilmiş bir bilgisayarla yapacaktık onu.

Şelale denen robotu hareket ettirmek için, fareyi çok iyi kullanan biri olmak gerekiyordu. Hem benim hem de Sıdıka için çok kolaydı bu. Biz bilgisayar manyağıydık. Üstelik ben, Tenay’ın deyişiyle bir PlayStation gülüydüm!

Tık ve tık.

Zemine inmiştik bile. Karşımızda, Şelale’den bozma robot vardı.

“Şimdi ne yapacağız?” diye sordu Sıdıka.

“Çok kolay,” dedim.

Beyaz tülleri yakından bakılınca pıyrım pıyrım olmuş Şelale robotu, tıngır mıngır hareket etmeye başlamıştı bile. Rutubetli zeminde metalik bir şekilde yürürken, ıslığa benzer tuhaf sesler yükseliyordu bedeninden. Tırsan tırsardı bu halden. Biraz tırstık da. Ama daha önemli bir hedefimiz vardı: Robot Şelale’ye o bohçayı açtırmak.

Robot Şelale, ağır ağır yürüdü bohçaya doğru; sonra secdeye varır gibi dizlerinin üstüne çöktü ve elimdeki farenin kulu kölesi olmuş bir halde, sandıktaki lekeli çeyizini açan romantik bir genç kıza yakışmayacak biçimde, “Garç gurç!” diye sesler çıkarmaya başladı.

Ortam o kadar sessizdi ki, ses ödümüzü patlattı. O sırada fare elimden kaydı ve olan oldu: Robot Şelale bohçanın üstüne kapaklanıverdi.

“Hay!” dedi Sıdıka.

“Dur be Juju!” diyecektim ki, ekran başındakilerin ve salondakilerin o sırada bizleri izlediğini hatırladım. Hemen kendimi toparlayıp, “Yenge!” dedim. “Olacak yenge, dur!”

İkimiz de, gülsek mi ağlasak mı bilemez durumdaydık.

“Devam et!” dedi Sıdıka. “Sen devam et!”

Heyecanlanmıştım. Heyecanlanmak ne kelime, bayılmak üzereydim. Çeyizlik bohçanın üstüne kapaklanmış Robot Şelale’yi yeniden diriltmek zamanımı aldı.

O sırada ilk alarmı duyduk.

Bu, Bimbo’nun da duyduğu bir alarmdı ve üçüncü alarmda bizi kıskıvrak yakalaması işten bile değildi.

“Çabuk ol biraz Çiko!” dedi Sıdıka.

“Deniyorum,” dedim.

Öyle dedim ama ellerim ter içinde kalmıştı. Alarmları sevmezdim. Bir keresinde okuldaki yangın tatbikatı sırasında da alarmlar çalmıştı. Herkes bahçeye koşuşurken, ben oturduğum yere mıhlanmış, yerimden bir milim kıpırdamamıştım. Daha doğrusu, kıpırdayamamıştım. Bunu bir protesto sayan Tozkoparan’la az didiş memiştik sonrasında. O üstüme geldikçe ben, “Evet,” demiştim. “Evet, protesto ediyorum, evet.” Neyi protesto ettiğim konusundaysa en ufak bir fikrim yoktu. Bereket ki, bu ne Tozkoparan’ın ne de onun gibilerin umurundaydı. Ben de bu sayede protestocuların Allah’ı olmuştum!

Sıdıka’nın Juju gözlerine bakıp, “Sevmem alarmları,” deyiverdim. “Ama şu bohçayı robota açtıracağım!”

Bu pek de kolay olmadı. İkinci alarm çaldığında, Robot Şelale hâlâ gri renkli bohçanın üstüne ölü gibi serilmiş yatıyordu. O sırada Sıdıka’yla hafif bir ağız dalaşına girdik.

“Sersem!” diye bağırdı Sıdıka bana.

“Sersem sana benzer be!” diye bağırdım ben de ona.

“Yap şunu artık kuşbeyinli... Biraz da ciddiye al yaptığın işi!” diye gözlerini gözlerime dikip ciyakladığında, elim ayağım iyice birbirine dolandı. O sıra birbirimize kıl oluyorduk besbelli.

Bir süre sadece soluduk ve tekrar göz göze gelmemek için etrafımızdaki leş gibi duvarlara baktık. O an orada nefessizlikten yığılıp kalacağımızı sandım. Burası yaşam maceramızın bittiği yer olabilirdi.

Ancak ne yalan söyleyeyim, iyi kötü sürdürmeye çalıştığım yaşamın finali için hiç de hayal ettiğim gibi bir yer değildi. Pis, kenef kokan bu yerde hiçbir şey bitemezdi. Bir kere, o Tozkoparan denen herife ne olduğunu öğrenmeden bu tuhaf macerayı bitirmeye hiç niyetim yoktu. İkincisi, Bimbo’ya yakalanmak hiç işime gelmiyordu.

Sıdıka’nın sözleriyle kendime gelir, yaşama döner gibi oldum:

“Yeter artık!”

Yeter artık. Bu yaşadığımız günün özeti olabilirdi işte. “Yeter artık” hikâyesinin iki çatlağı olarak, bu işi burada sonlandırmalıydık belki de... “Yeter artık” dedikten sonra, Sıdıka soyunup dökülmeli, kimliğini açık etmeli; “Ey ahali, ben Sıdıka falan değilim, tiyatro sınavlarına hazırlanan, üniversite çağında bir öğrenciyim. Bu yanımdaki salak da, dünyanın en saçma sapan Çiko’su,” diyebilirdi.

Ne tuhaf, benim değiştirecek hiçbir kıyafetim yoktu. Yaşamın gerçek halinde de, şu anki gibi savruk anlarından birinde de Çiko’ydum. Çiko doğmuş, Çiko olmuş ve Çiko kalacak biriydim. O anki, “Yeter artık!” cümlesinin benim gibi birine pek bir şey ifade etmeyeceğini ise tuhaf bir tesadüfle anladım. Kumandayı öfkeyle çekiştirdim. Ve, “Lanet olsun!” diyerek tuttuğum gibi yere attım.

Vee... Bingo!

Öfkem, mucizeyi yaratan olmuştu. “Yeter artık”la hiçbir yere varamayacak şişko bir kızın öfkesine bak sen! O şişko öfke, terk edilmiş bir alışveriş merkezinin bodrum katındaki depresif robotu harekete geçirmiş, üstelik aynı depresiflikle şeytanın işediği lekeli bohçayı da bir şekilde açmasına neden olmuştu.

Bimbo’yu tetikleyecek üçüncü alarm bas bas çalarken, bohçanın içindeki yeni tuhaf harita ve mor ötesi “cool” gözlükler de bizim olmuştu.

“Gidelim,” dedim yol arkadaşıma. Sesimde ne zafer ne de hüzün vardı.

Arkamızda duran, o anki hayatımızı borçlu olduğumuz melankolik robota dönüp şöyle bir baktım. Komik mekanik ayakları boşlukta sallanır gibiydi. Suratı fersiz bir Şelale bozuntusuydu, o kadar.

Üstelik bu haliyle Şelale’ye çok benziyordu, çok.

35
Lazerli Oda

“Bu taraftan,” dedim, kendine güveni gelmiş biri olarak.

Artık ekibin harita okuyucusu, hatta şifre çözücüsü olmuştum.

“Kendimi bu halde iyi hissetmem ne tuhaf,” dedi Sıdıka.

“Boş ver, kurtulduk ya!” dedim.

Omuzlarını dikip bıraktı o zaman.

“Şimdilik,” dedi.

Bodrum katın loşluğundan kurtulup ürkerek yürürken, az ışık alan bir merdivenin başına geldik.

“Sanırım bu ışığı takip etmemiz gerekiyor,” dedim.

Bir zamanlar yürüyen merdiven olan o donakalmış basamakları çıkarken, merdivenin etrafını sarmış loşluktan yine tırstık. Loşluğun ötesinde, hepsinin mağaza olduğunu düşündüğümüz boşluklardan kulağımıza çalınan tuhaf sesler vardı. Hemen hiçbirinin gerçek olmadığını bilsek de, ayaklarımızı bir şey geri geri çekiyordu.

Birden su sesi duyduğunu söyledi Sıdıka.

“Dinle bak,” dedi. “Sanki birisi muslukları açık unutmuş!”

“Yok değil,” dedim. “Sanki... sanki...”

“Sanki manki, ne?”

Cümlemi zar zor bir araya getirdim:

“Sanki bir yerlerde bir şelale var!”

Önde ben, arkamda o, merdivenleri düşe kalka çıktıktan sonra hayli geniş bir meydana ulaştık. Bütün alışveriş merkezi planlarındaki meydanlardan biriydi burası. Bütün ölü meydanlardaki gibi, insan seslerini alıp boğmuş ve sonra da bunun küskünlüğüne takılmış bir hali vardı.

Belki duyduğumuz, insan sesinin geride kalmış, su akışını andıran sesiydi.

Sıdıka, suyun bu baskın gürültüsünü azaltmak istercesine sesini biraz daha yükseltti ve, “Bir merdiven daha çıkmamız gerekiyor,” dedi; ilerdeki bir başka merdiveni işaret ediyordu.

Haklıydı. Su sesine doğru gitmemiz gerekiyordu.

Hızlı hızlı adımlarla geride bıraktığımız meydan yeniden kendi sessizliğine gömülürken, gene bir alarm sesiyle irkildik.

“Bu da neydi şimdi?”

“Bilmem ki!”

“Yanlış bir şey mi yapıyoruz?”

“Sanmıyorum,” dedim. “Sadece süreyi fazla uzatmış olabiliriz...”

O merdivenleri de üçer beşer çıkarken sonunda, zamanı delen o gürültüyle burun buruna gelmek duru munda kaldık! Lazerli Oda’nın girişindeki su kütlesinin gürültüsüyle.

Şelale!

Gerçekten de kapıda devasa bir su hengâmesi vardı. Plastik taşlardan yapılma bir mağaranın taşlarından sular boşalıyor ve ilerlerde bir yerdeki koca süs havuzuna doğru dolanıyordu. Şelaleydi bu işte!

“Bizim Şelale’nin en son buluşu da bu galiba!” dedim.

Suların içinden bata çıka geçtik ve birdenbire, sert bir zemine tosladık. Bir süre sonra, kapısında kırmızı ışıkların oynaştığı Lazerli Oda’ya ulaşmıştık!

Odayı oluşturan duvarlardan yansıyan lazer ışını huzmesini geçmemiz gerekecekti. Zaman zaman inceldiği yerlerden bir kedi gibi geçmemiz de.

İşte o sırada, ikinci alarm çaldı.

Sıdıka hemen eteğini sıyırıp, bacaklarına kadar çekti mavi döpiyesi.

“Acele etmemiz lazım! Ben geçerim.”

Haklıydı. Bu iş, Çiko bedenimle beni zorlardı.

Bakışlarımı ona ve lazer ışınlarına kilitledim. Bulunduğumuz duruma mantıklı bir yorum yapmak istedim. Yok, çıkaramadım. Sürekli bir cümle vardı tekrarlayıp durduğum, ama ona mantıklı bir cümle denemezdi. Bacaklarını lazerin kırmızı ışığına göre kaldıran, indiren, kollarıyla destekleyen, denge arayan Sıdıka’ya hep o cümleyi tekrarladım:

“Kedi gibi yürüyeceksin.”

Ooo... Daha neler!

Kırmızı ışıkta daha da sivrileşen kulaklarıyla uzak geçmişimde gezinen başka bir kediyi, bir vaşağı hatırlatıyordu bana artık.

Tuhaf, çok tuhaf bir duyguya kapıldım o sırada. Eski bir günde, bir su künkünün içindeydim sanki.

Sanki ben, ben değildim. Ama bir yandan da her şey çok tanıdıktı. O vaşağa baktım. Üstüne vuran kırmızı ışığın etkisiyle daha da güzelleşen cılız bedenine. O da bana bakıyordu şimdi. Küçük bir çocuğun karanlıkta yol arayan gözleriydim. Hem korkuyordum hem de onda, kurtuluşumun saklı olduğunu biliyordum. “Hadi!” dercesine bana bakan gözlerinin derinliklerini gördüm. Oradaki vahşiliği, sevecenliği, kaybolmuşluğu ve umudu. “Hadi!” diyordu sanki, “Hadi hadi hadi!” Bense onu, bulunduğum kuytudan izlemeyi tercih ettim. Altı yaşındaki bir çocuğun gözleriyle takip ediyordum onu sanki. Aklarla ve karalarla, korku, umut ve hayallerle. Gerilip büzülmesini, büzüldükçe karanlığın içinde çözülmesini seyrettim onun. Hem şaşkınlıkla hem de büyülenerek. Bir trapezci gibi geceyi çözüşünü, seherin ilk ilmiklerini, ışığa hazırlanan bir gündüze atışını seyrettim.

Geçmişini yitirmiş bir çocuktum o sırada. Ama bunu bilmiyordum.

Dilini yitirmiş bir çocuktum bir yandan da. Henüz bunu bilmek için de erken bir vakitteydim.

Gözyaşlarını yitirmiş bir çocuktum ben. Bunu anlamamsa zaman alacaktı.

Yaşamın derin kırılmalarının yaşamın ta kendisi ol duğunu bilmeme daha zaman vardı. Genlerime kazınacak bu yalnızlığı anlamama daha çok zaman...

Baktım.

O zaman gördüm işte. Vaşağın yolundaki gerçeğimi. Gerçeği o zaman gördüm ve çok ötesini.

Sami Yurt’tu bu, ben.

Vaşağın orada benimle bir anlaşma yaptığını bilmiyordum. Henüz bilmiyordum. Ama zamanla anlayacaktım. Anlayacaktım ki, en az benim kadar, benim gibi biri daha onun peşinden giderek büyümeyi öğrenecek.

Bedenimi değilse bile ruhumu ona emanet ettim.

Vaşak beni, bir önceki günün düğününde asker ateşi altında kalmış anamın koynuna taşıdı. Kardeşimle birlikte sığındıkları pencere kenarına kadar götürdü ruhumu. Annemin ölü bedenini kokladım, barut ve isyan kokuyordu, güzeldi annem. Bir rüya gibi güzel.

Böyle yıllarca rüyama girecekti. Benimse bunu bilmeme de zaman vardı. Beyaz elbisesi gittikçe kanlanandı annem. Kardeşim, göğsünde bir ikindi uykusundaki gibi uyuyordu. Dudağından inen çocuk tükürüğüne baktım. Uykularımın en derin yerinde saklayacağım o derin uykuyu belki sadece öldüğüm zaman yaşayacaktım. Bunu anlamama da daha zaman vardı.

Vaşağın gözlerine baktım.

O gözlere ölünceye kadar baktım.

Canlıydı. Hep ilk günkü gibi canlıydı. O bir hayal değildi. Bu kadar yanılmış olamazdım.

Bir kez daha baktım.

Baktım ve şişman bir kız gördüm aynı vaşağın göz lerinde. O şişman kız ki, hep kaçıyordu büyümekten. Onu gördüm. Hem bana benzemiyordu hem de bana benziyordu.

O bendi. Funda, torun Funda. Ama henüz bunu bilmiyordum. Aptal kız benim genlerimi sonsuzca taşımaya mahkûmdu. Kendi seçimi miydi bu, kader miydi? Bunu bilmeninse pek bir önemi yoktu.

Vaşak, benim şişko toruna kutsal emanetimdi. Geçmişim ve gerçeğimdi o. Bunu tamamlayacak olansa zamandı. Benim eksik bıraktığımı o torun kız tamamlayacaktı. Benim korkularım onun cesareti olacaktı.

Vaşağın gözlerinde o gün gördüklerim buydu işte.

Vaşak, kırmızı çizgilerin arasından ilerliyordu.

Onu takip ettim.

Vaşağa baktım. O da bana. Hoşça kal dercesine baktı sanki. Ya da bana öyle geldi. Sonra hızla kayboldu.

Sıdıka’ya baktım.

Gülerek bana seslendi:

“Hey Çikom, orada mısın?”

“Hı?”

Bu, benden çıkan bir sesti galiba.

“Tamamdır. Bizim elimizden ne uçan ne de kaçan... Karanlık Oda için bize gerekecek morötesi gözlükleri ele geçirdim!”

“Hı-hı...”

“İyi misin kızım?” diye sesleniyordu karanlığın içinden bir ses bana. Yerde kırmızı ışıklar vardı.

“Lazerleri kapatıyorum Çikom, artık gelebilirsin.”

Kırmızı ışıkların yavaş yavaş sönmesini izledim.

“Engin Ağbi?” diye seslendim. “Engin Ağbi orada mısın?”

“Madem gelmiyorsun, ben yanına geliyorum kızım... Sesini çıkarsana. Karanlık. Hiçbir şey gözükmüyor burada.”

Vaşağın morötesi görebildiğini biliyordum.

“Tak şunu gözlerine...”

“Engin Ağbi?” diye sesleniyordum karanlığın içinde.

“Hadi durma öyle. Ne diyorsun ya? Ne Engin’i? Tak şu gözlüğü... Hay Allah neyse, ben takayım seninkini de...”

“Bu nedir?” diye sordum.

“Çiko iyi misin sen? Buradaki nemli hava mı çarptı sana nedir? Alooo?”

Gözlükleri taktım. Bir vaşağın görebildiği kadar sonsuzca baktım.

“Demin kaç ağrı kesici içtin sen Allah aşkına?”

Yavaş yavaş kendi sesimi bulmaya çalışıyordum, ama aklım bir Sami’ye bir vaşağa gidiyordu.

“Hadi Çiko hadi, şu yan odadaki şifreyi çözelim artık.”

36

Güneşin ilk kırmızı ışıkları gözlerine tekrar vurduğunda, onu gördü. Sırtüstü yattığı topraktan sırtını kaldırmaya çalıştı. Elleri ve ayaklarıyla geri geri gitmeye çalıştı. Çalıştı çalışmasına da, en fazla kendi bedeni kadar gidebildi. Bedeni, başka bir bedene toslamıştı. Engin Ağbi’siydi bu, onu uyandırmaya çalıştı.

“Engin Ağbi... Kalk hadi, şuna bak!”

Yok, hemen uyanmadı oğlan. O ise gözlerini kapadı, açtı, bir daha kapadı, açtı. Oradaydı işte. Karşısında sivri kulaklı bir kedi vardı.

“Engin Ağbi!” diye titredi sesi. Uyuyan bedene dirsek atabildi.

Engin Ağbi’si bu debelenmesine ayaklandı. O da Sami gibi korkudan kaskatı kesildi ama hayvan korktukları gibi çıkmadı. Tüyleri pırıl pırıl bir masal kahramanı gibi, bulundukları künkten bir öteki künke gidiyor, sanki onlara bir şeyler anlatmak ister gibi bir uzaklaşıyor, bir yanlarına geliyordu. Sonunda iki oğlan onu izlemeye karar verdi. Başka çareleri yoktu. Epeydir o künkün içindeydiler. Genizlerini yakan bir ateş kokusu içinde, güneşin kırılan kırmızı ışıkları arasından bir vaşağı izlemek en doğrusu olmasa da en mantıklısı olabilirdi o sıra! Çare olabilecekse, çare buydu.

Ahmet Amca’dan Rüstem Amca’ya, Rüstem Amca’dan bir kamyonun kasasına, o boz renkli kamyon kasasından yoksul bir tren istasyonuna değin uzayan yol boyunca hep o vaşağın gölgesi üzerlerinde olacaktı. Tren istasyonunda Rüstem Amca’dan da ayrıldılar. Bindirildikleri tren bambaşka bir sayfanın karşılığıydı. Yol boyunca hep birbirlerine sarılıp durdular Sami ve Engin. Sonraki yol onları birlikte başka bir tren istasyonuna bırakırken, sivri kulaklının gözleri hep onlardaydı. Trenin bittiği yerde önlerine bir engel dikildi. O dakikada Sami, geri kalan yaşamının en yalnız yolculuğuna çıkacağını hissetmişti.

“Bu çocuğu ben alırım,” dedi askerlerden biri. “Sağlıklı görünüyor.”

Sağlıklı görünen, Engin’di.

Engin’i orada, Sami’den koparan her ne idiyse, sonrasında Sami’yi, o cılız oğlanı bir daha hayata doğru dürüst bağlayamayan da o olacaktı.

İki oğlan birbirlerine sarıldı. Ve gözyaşları içinde birbirlerinden ayrıldılar. Vaşağın izi Sami’de kaldı, ayrılığın iziyse Engin’de. Bu iki oğlanı bir daha yan yana gören olmadı.

37
Karanlık Oda

Sonradan dediğine göre, ne olduysa, tam da o şifreyi ele geçirecek kâğıdı duvardan söküp mavi döpiyesinin içine koyduğu sırada oldu! Ona deliler gibi Juju diye seslenmemle birlikte dengesi bozulan “Sıdıka Yengem” Karanlık Oda’daki alarmlı bölmenin içine düşüverdi. Odada alarm olduğunu bilmiyorduk. Böylece öğrendik! Ama sonu kötü oldu elbette...

Kulakları sağır eden bir düdük sesiyle ikimiz de kalakaldık. Bu kez yakalanmıştık.

Oturduğu yerde öylece bekliyordu Sıdıka. Donmuştu sanki.

“Durun bakalım! Bu sefer yakaladım işte...”

Bu, Bimbo’ydu. Morötesi gözlüklerimize sığan sert bakışlarında bir zerre merhamet tozu olsaydı, bize acır ve orada bırakırdı. Ama nerede!

“O Toyota benim olacak!” diye sırıttı.

“Ne yani?” diye diklendi Sıdıka. “Her şey buraya kadar mıydı? Şifre bizde...”

“Maalesef babaanne!” dedi Bimbo. “Yakalandıktan sonra şifre mifre hak getire!”

“Alarmın bu odada da olduğunu bilmiyorduk!” diye isyan etti Sıdıka.

“Babaanne, hayatta her şeye hazırlıklı olacaksın!” dedi Bimbo ve küt diye bir şeyi sağ eliyle inletti. Bizi öldürmek ister gibi.

“Vurulduk!” diye inledim.

Neyse ki, şaltermiş!

Birden içimize dolan ışıkla öğürürcesine aydınlandık! O karanlıktan sonra gözlerimiz iyice kör oldu.

“Yürüyün arkadaşlar!” diyerek ikimizin de koluna girdi sertçe. Gel de kurtul. Diyelim ki kurtuldun. Ya sonrası? Çaresizce Bimbo’ya eşlik edecektik.

Bimbo bizi alışveriş merkezinin rutubet kokan mekânından, stüdyonun tozlu basamaklarına ve ucuz halıfleksle döşenmiş koridorlarına taşırken, Şelale’nin sesini de duyuyorduk artık. Kulaklarımızdaki alıcıları doğrudan ona bağlamışlardı.

“Maalesef!” diyordu Şelale. “Maalesef, Sıdıka Hanım’la yeğeninin kaderi de Yasemin Hanımlar’ın kaderi gibi oldu... Ama tek farkla: Onları yakaladığı için Tankut bu haftanın Toyota’sını kazanmayı hak etti!”

Evet ya diyordu Bimbo. “Evet ya, evet...”

Ama sonra çok tuhaf bir şey oldu.

Tozkoparan’ın kafasına süt şişesi çaktığımda çıkana benzer bir ses çıkardı Bimbo. Ve sonra Juju’yla ikimizin arasında, direkleri altından çekilmiş çadır gibi sönüverdi.

Gözlerimiz hâlâ pek bir şey seçemiyordu. Ama sesleri ayırt edebiliyorduk.

“Gelin benimle!” diyen o ses...

Necef’ti bu.

Ayağımıza sürtünense, kim olacak?

Kapris elbette!

39

O Toyota’nın içindeydik.

Aslında bu yolculuk için fazla ağırdık. Kapris, Sıdıka-Juju, Necef, ben ve elbette dedemin hayali... Arkada ve geleceklerimizde bir sürü anı, tanıdık çehre, henüz tanışılmamışlar, yaşamlar, hiç yaşamayacaklar.

Sabah oluyordu, ama gece gibi gidiyorduk. Karanlık ve bilinmezdeydik.

Bilinmezin bu hali göğsüme baskı yapıyordu; o baskıyla birlikte hafifçe kıpırdandım. Ben kıpırdanınca Kapris de huysuzlandı. Zaten huysuz olan benliği iyice ortaya çıktı.

Araba kullanırken, kedinizi kucağınıza almayın sakın. Hele Kapris’i, asla!

Ötesi? Kaçıyorduk kaçmasına ama biz kazanmıştık.

Necef yorgundu.

Juju bitik.

Bu yol, hepimiz gibi, Necef için de bazı noktalarda kesişen bir yaşam gibiydi.

Aslında bu yol hepimizin yaşamı gibiydi. Dedem böyle derdi. Artık o yaşamadığına göre bunu söylemek benim işimdi.

Normalde bu yola çıkar mıydım?

Bilmiyorum. Dünden bugüne çok şey değişmişti.

Sormanın önemi kalmamıştı artık.

Ne tuhaf, sanki hep buradaymışım gibi bir his vardı içimde. Bu arabada, bu duyguda, bu anda.

Ya diğerleri?

Hep burada mıydık? Pek bir önemi yoktu bunun da.

Pencerenin dışındaki yaşamın sadeliğine bakıyordum. Gezegenin bu sessizliğinde hiç kimse hiç kimseyi öldürmeye cesaret edemez, diye düşündüm.

Durgundu her şey. Öylece akıp gidiyordu önümde.

Pencerelerinden gecenin bu saatinde cılız perde ışıkları yansıyan evlerdeki hayatları hayal ediyordum. Ediyordum etmesine de, hep aklıma kendi evim düşüyordu. Kendi can sıkıntım ve huzursuzluğum.

Gece akıyordu akmasına, yaşam da akıyordu. Evlerdeki yaşam, gece, zaman.

Eskişehir’e doğru gidiyorduk. Orada Toyota’yı bırakıp, otobüse binecektik. En güvenlisi bu olacaktı. Nedense, hâlâ Antalya’ya gitmek ve gerçek Sıdıka’yla yüzleşmek istiyordum. Diğerlerinin ne yapacağını pek de önemsemiyordum. Ama inatla benimle gelmek istiyorlardı. Yakalanabilirdik. Yine de yol, kaderin bir cilvesi gibi, önümüzde açılmış, akıp duruyordu. Geriye dönmek, teslim olmak demekti. Hiçbir şeye geri dönmek istemiyordum. Hatta kendimi bu yeryüzünden silmek daha egemendi. Yeryüzü güzeldi güzel olmasına, ama insanlar boktandı. Güzel olan tek bir şey vardı: Önümdeki yol. O yoldaki gecenin ışıkları ve sürdüğüm otomatik vitesli Toyota...

Gerçek ne miydi?

Ruhsatsız, ehliyetsiz, katil olma ihtimali olan biri ve arkadaşları, bir de kedi, tutmuş Antalya’ya gidiyorduk. Bizi neyin beklediğini bilmeksizin.

Bu kadar tutsak bir haldeyken, kendimi şimdiye kadar hiç olmadığım biçimde özgür hissetmemin nedeni ne olabilirdi acaba?

Dişimin ağrısını unutmuştum. Belki yirmilik dişim de bu arada kendi kendine çıkmış ve özgürlüğüne kavuşmuştu!

Canım çok fena sigara içmek istiyordu. Fena halde de sıkışmıştım. Mola vermek iyi olabilirdi.

Arkada uyumakta olan Juju’ya baktım ve o sırada gördüm onu. Sirenlerini açmış arkamızdan yaklaşanı.

Yani, polisi...

Buraya kadarmış demek ki, dedim ve tercihimi yapıp gaz pedalını kökledim.

40

Hız duvarını geçerken bir yandan da gözüm ibredeydi:

130 - 140 - 150...

Bir anlamı var mıydı bilmiyorum ama bu kovalamacayı özellikle Tozkoparan’a ithaf etmek isterdim. Ne bileyim, onun bir dönem ödevine. Konu ne olsun? Hımmm, buldum: Kolluk güçlerinin kovaladığı it kopuk. Ben akıllanmamış bir öğrenci olarak, kanundışılığa meyilli bir... bir ne? Tozkoparan’ın dilinde belki bir iblis yavrusu olarak yine dönüp dolaşıp, dedemin evine atılan mermileri ve sonrasında bütün bölgeye uçaklardan saçılan bombalardan bahsetmeliydim.

160...

“Neden birilerinden saklanmamız gerekiyordu?” sorusu önemliydi burada Sayın Bay Tozkoparan. “Neden birileri birilerini suçlamak zorunda?..”

Hadi... Arkamdan geldiğini biliyordum.

Tüm kompozisyonların, tüm notların, doldurulan not çizelgelerinin hepsinin bahane olduğunu biliyordum. Sen, içindeki şiddete bahane arayan insanlardan biriydin Tozkoparan. Ensemde hissettirdiğini düşündüğün bu kırmızı-mavi-beyaz korku, benim değil senin korkundu aslında. Sana göre, edepsiz ruhumla başa çıkarsan, kendi korkularından da arınacaktın. Sana göre, yaşanan bütün deliliklerin tek bir kaynağı vardı, öyle değil mi? Bu baskılardan yılmış olamaz mıydım?

170...

İkimiz de kendimizden kaçıyorduk Tozkoparan. Tek farkla.

Sen, adi bir yalaka ve rüşvetçiydin.

Bense, şişko bir kızdım sadece.

Sen, nefreti arıyordun.

Ben, hiç çaktırmasam da, benden çalınmış olanı.

Sen, hep haklı olduğunu düşünüyordun.

Ben, hep haksız olduğumu. En azından düne kadar böyleydi.

Senin hikâyen buraya kadar hep aynı ritimle geliyordu.

Sizler böyleydiniz hep. Senin gibiler. Hep haklı olduğunu, güçlü olduğunu düşünenler. Gerçeği elinde tutanlar. Paraları elinde tutanlar. Yoksul hikâyelerini bile ellerinde tutanlar. Bu âlemin kralı sizlerdiniz Tozkoparan.

180...

Ben ve benim gibilerse size mahkûmduk, öyle değil mi? En azından düne kadar böyleydi.

Ama atladığın, fena halde es geçtiğin bir nane vardı. Artık benim hikâyem burada başlıyordu Tozkoparan Efendi.

Ve o hikâyede sen benim ensemde boza pişiren efendi değildin!

İstediğin gibi çal sirenlerini şimdi. Beni yakalayamazsın. Beni, bizi yakalayamayacaksınız.

Topunuz, bombanız sizin olsun, ama bizi yakalayamayacaksınız.

Ne Sami’yi yakalayabileceksin, ne de beni...

200...

“Ne yapıyorsun?” diye bağırıyordu Juju. “Dur artık, korkuyorum...”

Haklıydı.

Durmalıydım.

Tozkoparan’la yüzleşmeliydim. Ve ona demeliydim ki:

“Dilersen yakala beni; ama bilesin ki, bu hiçbir şey.”

Ağır ağır yavaşladım. Arabadakilerin korku dolu gözlerinde, bir yere kadar kendi korkumun da gezindiğini gördüm.

170 - 160 - 150... öylece gittim.

Gösterge 100’ü gösterdiğinde, yanımızda büyüyen sirenin şeklini de fark ettim.

Bu bir ambulanstı.

Bizi geçti ve hızla uzaklaştı.

“Ne yapıyorsun, manyak mısın, öldürüyordun bizi!” diye bağırdı Juju.

“Ben sandım ki...”

“En yakın benzin istasyonunda durup mola veriyo ruz... Böyle gideceksen bir daha bu arabaya binmiyorum!” diye de rest çekti Juju.

“Tamam be Sıdıka Yenge, tamam!..” diye ben de ona bağırdım.

O sırada fark ettim: Necef beyaz elbisesinin içinde hüngür hüngür ağlıyordu.

Ne tuhaf bir ekiptik biz!

41

Benzin istasyonu fikrini sevmedik. Ya dinlenme tesisi? Evet, diye başıyla onayladı Necef.

En yakın dinlenme tesisi kırk kilometre uzaktaydı. Juju’nun hışmından korktuğum için altmış kilometreyle gittiğimden, epey geç vardık oraya.

Sabah olmuştu.

Durur durmaz hepimiz malum yere koşturduk. Patlamak üzereydik.

Elimde ucuz sabun kokusuyla kızların yayıldığı terasa çıktığımda, telefonum gürül gürül çaldı. Arayan Tenay’dı.

“Kızım...”

Sözünü kesip, “Yahu sen nerelerdesin?” diye çıkıştım ona hemen.

“Çikom, sizin için çalıştım bütün gece,” diye inledi telefonun öbür ucunda.

Bütün geceyi polis nezaretinde geçirmiş.

“Canım çıktı ama sizi de akladım, bilesiniz...” dedi.

“Nasıl yani?” dedim.

“Tozkoparan’ın ne olduğunu merak etmiyorsun galiba!” diye sordu.

“Öldükten sonra adalete mi teslim oldu yoksa?”

“İnanmayacaksın ama az buçuk öyle oldu. Herif kaçıyormuş meğerse. Aşırı hızdan kaza yapmış!”

“Valla mı?”

“İnan ki... Zaten apartmandaki o kameralardan da hiçbir şey seçememişler. Kameralar bir tek herifi gösteriyor saldırırken. Sonrası zifiri karanlık...”

“Karanlık ha!”

“Ananız sizi Kadir Gecesi doğurmuş Çiko!”

“Delil falan yok yani!”

“Yok yok...”

O sırada terasın bulunduğu sundurmadan öteye geçmiştim. Bizimkiler oradaki çayırlara serilmişti. Etraftaki ördekler, Kapris’ten korktukları için yanlarına yaklaşamıyordu pek. Necef’in üstünde uzun beyaz elbisesi, Juju’nun üstündeyse hâlâ mavi döpiyesi vardı. Öylece oturuyorlardı. Kapris de diplerinde. Yanlarına çökerken, telefondan Tenay’ın sesini duyuyordum:

“Adamı hastaneye kaldırmışlar. Orada itiraf etti. Juju’yu vergi memuru sanmış, o yüzden ona saldırmış... İtiraf etti, itiraf...”

“Bu olsa olsa ilahi adalettir Tenay be!”

“Artık ne dersen de Çikom...”

“Demek vergi memuru ha!” dedim.

“İnanması güç...” dedi Nedim.

“İnanırım,” dedim Juju’ya bakarak. Gülerek. Çayırlara yatarak.

Bu yine tozuttu diye bakıyordu o sırada Juju bana.

Sonra, “Ya baksana!” dedi Nedim. “Baban seninle konuşmak istiyor, onu bir arasana...”

“Yok, şimdi aramam,” dedim. “Şu an konuşmak istemiyorum. Sadece, iyi olduğumu söyle ona. Anneme de söyle. Ben iyiyim.”

“Seni anlamıyorum Çiko,” dedi Tenay. Biraz susar gibi oldu. “Ya,” dedi sonra, “bana Juju’yu versene, bir sesini duyayım...”

“Elbette!” dedim.

Ne zamandan beri ilk kez konuşuyorlardı. Belki de, nicedir ilk kez.

“İyiyim,” dedi Juju, telefona.

“Sağ ol,” dedi.

“Olur,” dedi.

Hatta, “Bakarız,” bile dedi.

Bizse, Necef’le birbirimize bakıp güldük.

Gözüm ilerdeki bir ağaçtaydı. Bir de yanında akıp duran küçük nehirde. Porsuk Nehri filan değildi, sanmıyorum. Küçücük bir nehirdi işte. Nedense o küçük nehirde yürüyebilirmişim gibi geldi bana.

Nedense... Zamanlardan öyle bir zamandı işte.

Çaylarımızı içip kahvaltılarımızı ettik.

Oradan kalkarken gözümüz televizyona ilişti. Şelale’nin programının kanalı açıktı... Sabah haberleri. “Saklambaç’ta skandal” diye geçiyordu altyazı.

“Skandal ki, ne skandal,” dedim kendi kendime.

Sonra, Zeki Bey’in sesine benzer bir ses duydum tam kapıdan çıkarken: “Toyota, Sıdıka Hanım ve yeğeninin hakkıydı zaten...”

Geri döndüm ve dikkatle bakınca, dikdörtgen ekranın içinde Manolya Hanım’ı ve İsmail’i de seçtim. Arkalarında da sarmaşık! Zeki Bey konuşurken, onlar da başlarını sallıyorlardı. O an Zeki Bey’e hak veriyorlarmış gibi geldi bana. Besbelli bizim arkamızdan orası darmaduman olmuştu.

“İlahi adalet!” dedim...

Sonra hatırladım. Bunu da dedemden öğrenmiştim.

42

Sabahın dokuzuydu. Kimseye yakalanmadan Eskişehir Otogarı’na varmıştık. Burada Toyota’dan kurtulmamız gerekiyordu. Onu, istemeye istemeye bir sokağa park edip bıraktık ve garın içine girdik. Para durumumuz aynıydı. Neyse ki, Necef’te vardı bir şeyler. Ucuz bir şirket bulmalıydık.

“Neler oluyor?” diye sordu Juju.

Ben o sırada tezgâhın arkasındaki yamuğa laf anlatmaya çalışıyordum.

“Kediyi alamazlarmış!”

“Olur mu efendim! Alacaklar. Ona da koltuk aldık. Kime ne!”

“Alamayız canım,” dedi görevli oğlan.

“Ben senin nereden canın oluyorum?” diye diklendi Juju.

Ama oğlan ondan bıçkındı.

“Sana iyi davrandık, Allah’ın kaşarı!” deyiverdi.

Juju kıpkırmızı kesildi.

“Bak kardeşim...” dedi demesine ama sesi titrediği için hemen sustu. Kendimizi belli etmememiz gerekiyordu.

“Kurallarımız böyle,” dedi, bir diğer görevli oğlan.

“Bu kedi, evcilin evcildir ya. Ona ben sahip çıkacağım. Abartmayın işte,” dedim.

“Yok, olmaz,” dedi bizim yamuk. “Bunun miyavlamasını filan kimse çekemez yolda. Yakına filan gitmiyorsun ki izin vereyim. Antalya bu! Dünyanın yolu.”

“Ya ne laf anlamaz adamsın sen be. Ben kefilim diyorum işte.”

“Yok, olmaz,” dedi yamuk. Allah’ın yamuğu.

O sırada kızarmışlığı hafifleyen Juju lafa karıştı.

“Peki,” dedi. “Anlaşıldı. Allah sizi nasıl biliyorsa öyle yapsın.”

“Seni de!” diye bağırdı bizim yamuk.

Hiç sesini çıkarmadı Juju. Hiç sesimizi çıkarmadık. Kapris’siz hiçbir yere gidemezdik.

“Ben biliyorum ne yapacağımı,” diye fısıldadı bize Juju.

Sonra, “Bir Toyota’ya karşılık bu kediyi otobüse alır mısın?” diye sordu yamuğa.

“Toyota mı?”

“Evet,” dedim, hemen çakmıştım konuyu. “Dışarda iki sokak ötede duruyor.”

“Siz onu çalmışsınızdır mutlaka,” dedi.

Bunun üzerine Juju yine söze atladı ve neyin riskini almış olduğunu bizler henüz anlamadan, “Evet,” dedi. “Haklısın, onu çaldık. Ama bileğimizin hakkıyla çaldık. Anamızın ak sütü kadar temiz bir hırsızlıktı bu... Ca nım. Karar senindir. Bir kediye karşı, gıcır gıcır bir Toyota bekliyor seni.”

Yamuğun kafası karışmıştı. Bileğimizin hakkıyla araba çalmak falan gibi sözler ona göre sözler değildi. Onu aşıyordu. Kaşları havada, bir süre suratımıza baktı baktı ve, “Hepi topu bir kedi için ha? Peki tamam,” dedi. Sanki çok uyanıkmış gibi de ekledi: “Ama bir yamuk varsa... bakın bozuşuruz.”

Ve mutlu sonumsu bir hal: Adı sanı belli olmayan bir Eskişehir-Antalya otobüsündeydik.

Zaman akıyordu akmasına, yaşam da akıyordu.

Bu kadar.

Ve gerçekten de bizim öykümüz asıl burada başlıyordu.

Sıdıka’ya gidiyorduk.

43

Sıdıka Hanım?

Zili uzun uzun çaldıktan sonra, bahçenin arkasından cılız bir ses duyuldu:

“Geliyorum.”

Epey bekledik. Sonra ağır ağır geldi.

Karşımızdaki, şişe dibi gözlükler takmış, kurumuş, canı içinden çekilmeye yüz tutmuş, ufacık bir kadındı.

“Bahçe işleri,” dedi Sıdıka, “hiç bitmiyor... Her gün bir çiçek soluyor. Ben de her gün bir çiçek dikiyorum toprağa.” Sonra da şaşkın şaşkın suratıma baktı.

“Ben Funda, Sıdıka Hanım... Adnan Bey’in kızı... Hatırlayabildiniz mi beni?” diye sordum.

Yüzüme baktı.

“Ha Adnan!” dedi. “Nasıl o kerata?”

“İyi,” dedim.

“Aman, iyi olsun,” dedi Sıdıka. Ardından, “Bunlar da kim?” diye sordu bizimkileri göstererek.

“Onlar benim arkadaşlarım,” dedim.

“Aaa, güzel güzel,” dedi. “Arkadaşlık güzeldir, kıymetini bilin.”

Başımı salladım.

“Arkaya gelsenize, orası daha serin,” dedi Sıdıka.

Arkada, toprağın havalanmasının verdiği kokuyla karışık sıcak bir verandada oturduk.

“Babam size yardım edebileceğimi söyledi,” dedim.

“Aaa, ben onu aramayı unuttum,” dedi Sıdıka. “İşlerimi hallettim, sağ olsun buradaki komşularım çok yardımcı oldu.”

Kızlarla bakıştık.

“Birer limonata içer misiniz?” diye sordu Sıdıka. “Hadi için, için...”

İçer miydik? Evet.

“Ben size yardımcı olayım,” dedi Necef. Onunla birlikte içeri geçti. Kapris de arkalarından.

“Bu kadının dünyadan haberi yok, bunun için mi yollara düştük Çiko?” diye sordu Juju.

Ne diyeceğimi bilemiyordum.

İçerden Sıdıka’nın bunamaya yüz tutmuş, ihtiyar sesini duyuyorduk:

“Ah sen ne güzel bir kedisin böyle... Konuşsana benimle. Ben kedilerle konuşmaya bayılırım...”

Necef limonatalarla geri geldiğinde, o da arkadan sesleniyordu:

“Yanına kek de ister misiniz?”

Limonatalarımızı içip keklerimizi yerken, dayanamadım; “Siz dedemi tanırdınız değil mi?” diye sordum. “Sami Yurt’u?”

“Hımmm...” diye mırıldandı. “Sami Yurt... Sami... Yurt... Böyle birini hatırlamıyorum evlatcığım.”

“Annemin babasıydı.”

“Annenin babası mı?” diye şaşaladı Sıdıka. Ve filmi başa saracağımız o soruyu sordu:

“Sen kimdin sahi?”

Limonatalar ve kekler bittikten sonra ona usul usul veda ettik.

Bahçeden mutfağa, mutfaktan koridora doğru ilerliyorduk. Birden, yine tuhaf bir şey oldu. Kapris önümden önümden giderken, sol taraftaki odaya hızla sapıverdi.

“Kapris... gel kızım!”

Boşuna. Çoktan gözden kaybolmuştu bile.

“Kapris?”

Güneş ışıklarının panjurlardan içeriyi yaladığı bir odaydı burası. Gölgeler ışığı, ışık gölgeyi takip ediyordu. Sivri kulakları gördüm bir anda.

“Kapris! Kızım...”

Oda, müze gibiydi. Eski bir dikiş makinesi, elbiseler, aynalar, gümüş kaplar... Duvarda da bir sürü fotoğraf. Evlilik fotoğrafları, gençten insanların fotoğrafları. Geçmiş ve şimdinin içine sığınmış bir sürü anı. Bir kadın pilot ve yanında gülümseyen bir kız çocuğu. Bir kadın ve yanında zengin görünümlü bir adam. Portreler... İyice odanın dibine gelmiştim.

“Kapris, neredesin?”

Yerlere bakındım... Kafamı kaldırdım ve...

Ve o zaman onu gördüm.

Eski bir fotoğraftı bu. Çok eski. Çerçevesi de eskiydi kendisi gibi.

Fotoğrafa usulca yaklaştım.

Ve o zaman Sami’yi, o küçük adamın bana anlattığı ailesini gördüm. İki gençten kadın, iki kız çocuğu ve iki oğlan çocuğunun taştan bir evin balkonunda çekilmiş olan fotoğrafıydı bu.

İçerden benim kızların sesini duyuyordum.

“Eviniz çok güzelmiş.”

Fotoğraf bana bakıyordu, ben fotoğrafa.

“Çiko, Kapris, hadi!” diye sesleniyordu Juju.

Derken, miyavlayarak ortaya çıktı Kapris. Gelip dizlerime süründü. Yüzüme bilmiş bilmiş baktı.

“Geliyoruz!” dedim ve fazla düşünmeksizin, o çerçeveli fotoğrafı duvardan alıp gömleğimin içine sakladım. Juju’nun Eskişehir Otogarı’ndaki yamuğa söylediği gibi, bileğimin hakkıyla çaldığım bu fotoğraf, anamın ak sütü kadar temiz bir hırsızlığın ta kendisiydi.

Üstelik, tam olarak hırsızlık da sayılmazdı. Odadan çıkarken, nedense hep cebimde dolaştırdığım bendeki eski bir emaneti sehpanın üstüne koydum. Dedemin bana bıraktığı bir emanetti bu: Bir kız çocuğunun saç kurdelesi.

“Güzel kızlar, yine gelin,” dedi Sıdıka, bizi kapıdan geçirirken. “Ben burada çok yalnızım, ne olur yine gelin, olur mu?”

“Tamam,” dedik.

“Anlaştık,” dedi Sıdıka. Sonra hiçbir şey olmamış gibi, evin gölgelerinde kayboldu.

44

Ne derler?

Sonra her şey yoluna girdi.

Bir kere, dişimi çektirdim. Zor olmadığını söyleyemem ama ondan kurtuldum işte!

Sınıfımı da geçtim. O, diş çektirmeye göre biraz daha kolaydı.

Juju tiyatro sınavına girdi ve bu sefer kazandı. Kazandığını öğrendiğindeyse bir güzel ağladı.

Necef, Bimbo’ya bir daha geri dönmedi.

Kapris’in keyfi tam. Arada benimle kalıyor.

Şelale bizlerden davacı olmayı denedi ama başaramadı. Asıl, Necef ona dava açtı. Davanın sonucunu bekliyoruz.

Tozkoparan? Lafı bile olmaz. O artık ezik bir adam.

Bizimkiler? Artık bana pek bir şey söyleyemiyorlar. İçlerinde tuhaf fırtınalar koptuğunu biliyorum ama bana karışmıyorlar. Galiba bu son yaşadıklarım rüştümü ispat etmeye yetti onlara.

Dedem?

Fotoğraftaki küçük oğlan. Hiç değilse ondan bana kalan gerçek bir anı var. Beni ona, onu bana bağlayan bir gerçek. O gerçek ne mi? Belki bir vaşak, belki bir kedi, belki de sadece bir fotoğraf.

Odamdaki o fotoğrafa bakıp durduğum zaman daha iyi anlıyorum bunu. O gerçek çok yalın, çok:

Artık saklanmıyoruz.

Ne o ne de ben.